{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Lichess","text":""},{"location":"#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa p\u00e1gina dedica-se aos artefatos produzidos durante a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (IHC) da Universidade de Bras\u00edlia (UnB), durante o 2\u00ba semestre de 2022. O principal objetivo do projeto desenvolvido pelo grupo na disciplina \u00e9 avaliar a IHC proposta pelo site Lichess (Figura 1) e apontar sugest\u00f5es para resolver os problemas encontrados. O site consiste em uma plataforma de xadrez online, com funcionalidades voltadas para o treinamento e aperfei\u00e7oamento dos jogadores.</p> <p> Figura 1: Logo do Lichess (Fonte:  lichess.org).</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p>Nossa equipe de trabalho \u00e9 composta pelos estudantes de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia presentes na Tabela 1.</p> Foto Nome Github Davi Matias daves22 Lucas Gabriel lucasgabriel-2 Lucas Macedo Luckx98 Mauricio Machado MauricioMachadoFF Nicolas Souza nszchagas <p> Tabela 1: Equipe de trabalho (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 06/11/2022 <code>1.0</code> Vers\u00e3o inicial de documento de descri\u00e7\u00e3o do projeto Mauricio Machado Nicolas Souza 11/11/2022 <code>1.1</code> Remo\u00e7\u00e3o de um integrante da tabela da equipe. Nicolas Souza Lucas Macedo 18/11/2022 <code>1.2</code> Inclus\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o do projeto. Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"apresentacoes/","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"apresentacoes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na presente p\u00e1gina encontram-se as grava\u00e7\u00f5es das apresenta\u00e7\u00f5es dos pontos de controle da disciplina.</p>"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-1","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":"<p> <p></p> <p>Link Apresenta\u00e7\u00e3o 1</p>  V\u00eddeo 1: Apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 1 do projeto  <p></p>"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-2","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2","text":"<p> <p></p> <p>Link Apresenta\u00e7\u00e3o 2</p>  V\u00eddeo 2: Apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 2 do projeto  <p></p>"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-3","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3","text":"<p> <p></p> <p>Link Apresenta\u00e7\u00e3o 3</p>  V\u00eddeo 3: Apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 3 do projeto  <p></p>"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-4","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4","text":"<p> <p></p> <p>Link Apresenta\u00e7\u00e3o 4</p>  V\u00eddeo 4: Apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 4 do projeto  <p></p>"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-5","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5","text":"<p> <p></p> <p>Link Apresenta\u00e7\u00e3o 5</p>  V\u00eddeo 5: Apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 5 do projeto  <p></p>"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-6","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6","text":"<p> <p></p> <p>Link Apresenta\u00e7\u00e3o 6</p>  V\u00eddeo 6: Apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 6 do projeto  <p></p>"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-7","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 7","text":"<p> <p></p> <p>Link Apresenta\u00e7\u00e3o 7</p>  V\u00eddeo 7: Apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 7 do projeto  <p></p>"},{"location":"apresentacoes/#apresentacao-8","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 8","text":"<p> <p></p> <p>Link Apresenta\u00e7\u00e3o 8</p>  V\u00eddeo 8: Apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 8 do projeto  <p></p>"},{"location":"apresentacoes/#entrega-final","title":"Entrega Final","text":"<p> <p></p> <p>Entrega Final</p>  V\u00eddeo 9: Apresenta\u00e7\u00e3o da entrega final  <p></p>"},{"location":"apresentacoes/#historico-de-versao-do-arquivo","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o do arquivo","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 22/11/2022 <code>1.0</code> Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 1 Mauricio Machado Lucas Macedo 04/12/2022 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 2 Mauricio Machado Nicolas Souza 11/12/2022 <code>1.2</code> Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 3 Mauricio Machado Nicolas Souza 13/12/2022 <code>1.3</code> Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 4 Mauricio Machado Nicolas Souza 21/12/2022 <code>1.4</code> Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 5 Lucas Macedo Mauricio Machado 21/12/2022 <code>1.5</code> Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 6 e 7 Lucas Macedo Nicolas Souza 25/01/2023 <code>1.6</code> Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 8 Nicolas Souza Lucas Macedo 25/01/2023 <code>2.0</code> Adi\u00e7\u00e3o da entrega final Lucas Macedo Nicolas Souza"},{"location":"entrega_final/","title":"Entrega Final","text":""},{"location":"entrega_final/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante o segundo semestre de 2022, o grupo 2 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, da Universidade de Bras\u00edlia/FGA, estudou, e documentou, as intera\u00e7\u00f5es humano computador na plataforma de xadrez Lichess. O presente artefato tem como principal objetivo sintetizar o processo desenvolvido ao longo do projeto, desde as etapas de planejamento aos resultados alcan\u00e7ados.</p>"},{"location":"entrega_final/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Antes do in\u00edcio do projeto, a equipe de trabalho reuniu-se presencialmente, durante a aula de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, para definir as ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o e hor\u00e1rios das reuni\u00f5es semanais. Ent\u00e3o, durante as primeiras reuni\u00f5es, foram definidas a metodologia de trabalho, o cronograma e as ferramentas utilizadas durante o projeto. Al\u00e9m disso, cada integrante fez a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica de um s\u00edtio, que serviu de base para a defini\u00e7\u00e3o do s\u00edtio escolhido.</p> <p>A Tabela 1 sintetiza os artefatos referentes ao planejamento da equipe, que foram elaborados ao longo do semestre.</p> <p> Artefato Autor(es) Revisor(es) S\u00edtio Selecionado Lucas Gabriel Nicolas Souza Cronograma Maur\u00edcio Machado Nicolas Souza Cronograma realizado Mauricio Machado Nicolas Souza Metodologias Davi Silva e Nicolas Souza Maur\u00edcio Machado Processo de Design Nicolas Souza Davi Silva S\u00edtios Avaliados Nicolas Souza Davi Silva Avalia\u00e7\u00e3o do s\u00edtio: Age Telecom Mauricio Machado Nicolas Souza Avalia\u00e7\u00e3o do s\u00edtio: Lichess Lucas Gabriel Nicolas Souza Avalia\u00e7\u00e3o do s\u00edtio: Elei\u00e7\u00f5es - TSE Nicolas Souza Mauricio Machado Ferramentas Lucas Macedo Nicolas Souza Ata da reuni\u00e3o (01/11/2022) Nicolas Souza Lucas Gabriel Ata da reuni\u00e3o (10/11/2022) Lucas Macedo Nicolas Souza Ata da reuni\u00e3o (15/11/2022) Nicolas Souza Maur\u00edcio Ata da reuni\u00e3o (22/11/2022) Davi Silva Lucas Macedo Ata da reuni\u00e3o (29/11/2022) Lucas Macedo Lucas Gabriel Ata da reuni\u00e3o (06/12/2022) Mauricio Machado Lucas Macedo Ata da reuni\u00e3o (13/12/2022) Davi Silva Nicolas Souza Ata da reuni\u00e3o (20/12/2022) Lucas Gabriel Davi Ata da reuni\u00e3o (03/01/2023) Davi Silva Lucas Gabriel Ata da reuni\u00e3o (18/01/2023) Nicolas Lucas Gabriel Ata da reuni\u00e3o (25/01/2023) Davi Lucas Gabriel <p> Tabela 1: S\u00edntese dos artefatos de Planejamento (Fonte: autor, 2023).</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#cronograma-planejado-vs-cronograma-executado","title":"Cronograma Planejado vs Cronograma Executado","text":"<p>Ao in\u00edcio do projeto a equipe planejou as datas para cada uma das atividades que seriam realizadas durante o decorrer da mat\u00e9ria. Al\u00e9m disso, fora registrado as datas efetivas dessa atividades. Abaixo na tabela 2, est\u00e1 a tabela que sintetiza essa compara\u00e7\u00e3o entre planejado e executado.</p> <p> Atividade Data Planejada Data Executada Autor Planejado Autor Executado Revisor Planejado Revisor Executado Lista de sites avaliados 17/11/2022 at\u00e9 18/11/2022 19/11/2022 at\u00e9 20/11/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Site selecionado para disciplina 18/11/2022 at\u00e9 19/11/2022 19/11/2022 at\u00e9 20/11/2022 Lucas Gabriel Lucas Gabriel Nicolas Souza Nicolas Souza Cria\u00e7\u00e3o do github pages 17/11/2022 at\u00e9 18/11/2022 17/11/2022 at\u00e9 18/11/2022 Maur\u00edcio Maur\u00edcio Nicolas Souza Nicolas Souza Ferramentas do projeto 17/11/2022 at\u00e9 18/11/2022 16/11/2022 at\u00e9 18/11/2022 Lucas Macedo Lucas Macedo Lucas Gabriel Lucas Gabriel e Nicolas Souza Cronograma de atividades 16/11/2022 at\u00e9 17/11/2022 16/11/2022 at\u00e9 17/11/2022 Maur\u00edcio Maur\u00edcio Lucas Macedo Lucas Macedo Processo de design 18/11/2022 at\u00e9 19/11/2022 18/11/2022 at\u00e9 19/11/2022 Nicolas Souza Nicolas Souza Davi Davi Metodologias 18/11/2022 at\u00e9 19/11/2022 18/11/2022 at\u00e9 20/11/2022 Davi Davi Maur\u00edcio Maur\u00edcio e Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o PC1 21/11/2022 20/11/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o PC1 21/11/2022 20/11/2022 Maur\u00edcio Maur\u00edcio Nicolas Souza Nicolas Souza Perfil do Usu\u00e1rio 27/11/2022 at\u00e9 28/11/2022 26/11/2022 at\u00e9 28/11/2022 Maur\u00edcio Maur\u00edcio Lucas Macedo Lucas Macedo Personas 30/11/2022 at\u00e9 01/12/2022 30/11/2022 at\u00e9 01/12/2022 Lucas Macedo Maur\u00edcio Nicolas Souza Lucas Macedo An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio 27/11/2022 at\u00e9 28/11/2022 27/11/2022 at\u00e9 28/11/2022 Nicolas Souza Nicolas Souza Lucas Gabriel Lucas Macedo Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas 22/11/2022 at\u00e9 23/11/2022 23/11/2022 at\u00e9 24/11/2022 Lucas Gabriel Lucas Gabriel Davi Davi Cen\u00e1rios - 26/01/2023 - Lucas Gabriel Nicolas Souza Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o PC2 24/11/2022 04/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o PC2 24/11/2022 04/12/2022 Maur\u00edcio Maur\u00edcio Nicolas Souza Nicolas Souza Princ\u00edpios gerais do projeto 23/11/2022 at\u00e9 24/11/2022 05/12/2022 at\u00e9 06/12/2022 Davi Davi Lucas Gabriel Lucas Macedo, Nicolas Metas de usabilidade 26/11/2022 at\u00e9 27/11/2022 09/12/2022 at\u00e9 10/12/2022 Lucas Gabriel Nicolas Souza Nicolas Souza Mauricio Guia de estilo 03/12/2022 at\u00e9 04/12/2022 11/12/2022 at\u00e9 12/12/2022 Nicolas e Lucas Macedo Lucas Gabriel e Lucas Macedo Maur\u00edcio Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o PC3 05/12/2022 11/12/2022 at\u00e9 12/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Souza Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Souza Maur\u00edcio Mauricio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o PC3 05/12/2022 11/12/2022 at\u00e9 12/12/2022 Maur\u00edcio Maur\u00edcio Nicolas Souza Nicolas Souza Planejamento do relato de resultados do storyboard 07/12/2022 At\u00e9 08/12/2022 13/12/2022 Nicolas Souza Nicolas Souza Lucas Macedo Lucas Gabriel Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o storyboard 10/12/2022 at\u00e9 11/12/2022 13/12/2022 Lucas Macedo Nicolas e Lucas Macedo Nicolas Souza Lucas Gabriel Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 07/12/2022 at\u00e9 08/12/2022 13/12/2022 Maur\u00edcio Maur\u00edcio Lucas Gabriel Lucas Gabriel Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 10/12/2022 at\u00e9 11/12/2022 13/12/2022 Lucas Gabriel Lucas Gabriel Maur\u00edcio Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o PC4 12/12/2022 13/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o PC4 12/12/2022 13/12/2022 Maur\u00edcio Maur\u00edcio Nicolas Souza Nicolas Souza Relato dos resultados do Storyboard 12/12/2022 at\u00e9 13/12/2022 19/12/2022 Davi Nicolas Souza Lucas Gabriel Mauricio Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas 12/12/2022 at\u00e9 13/12/2022 21/12/2022 Nicolas Souza Davi Lucas Macedo Lucas Gabriel Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 13/12/2022 at\u00e9 14/12/2022 13/12/2022 Lucas Macedo Lucas Gabriel Maur\u00edcio Nicolas Souza Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 17/12/2022 at\u00e9 18/12/2022 20/12/2022 Maur\u00edcio Maur\u00edcio Nicolas Souza Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o PC5 20/12/2022 20/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o PC5 20/12/2022 20/12/2022 Maur\u00edcio Maur\u00edcio Nicolas Souza Nicolas Souza Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 1 21/12/2022 at\u00e9 22/12/2022 18/01/2023 Davi Davi Nicolas Souza Nicolas Souza e Maur\u00edcio Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 2 21/12/2022 at\u00e9 22/12/2022 17/01/2023 Nicolas Souza Nicolas Souza Maur\u00edcio Lucas Gabriel Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 3 21/12/2022 at\u00e9 22/12/2022 17/01/2023 Maur\u00edcio Maur\u00edcio Lucas Gabriel Davi e Lucas Macedo Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 4 21/12/2022 at\u00e9 22/12/2022 26/01/2023 Lucas Gabriel Lucas Gabriel Lucas Macedo Davi Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 5 21/12/2022 at\u00e9 22/12/2022 18/01/2023 Lucas Macedo Lucas Macedo Davi Lucas Gabriel Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 7 17/01/2023 18/01/2023 Nicolas Souza Lucas Gabriel Lucas Macedo Lucas Macedo e Nicolas Souza Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 at\u00e9 05/01/2023 18/01/2023 Davi Davi Nicolas Souza Nicolas Souza e Maur\u00edcio Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 at\u00e9 05/01/2023 18/01/2023 Nicolas Souza Nicolas Souza Maur\u00edcio Lucas Gabriel Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 at\u00e9 05/01/2023 18/01/2023 Maur\u00edcio Maur\u00edcio Lucas Gabriel Lucas Macedo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 at\u00e9 05/01/2023 26/01/2023 Lucas Gabriel Lucas Gabriel Lucas Macedo Davi Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 at\u00e9 05/01/2023 18/01/2023 Lucas Macedo Lucas Macedo Davi Lucas Gabriel Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 7 e ajustes nos artefatos 19/01/2023 18/01/2023 Lucas Gabriel Lucas Gabriel Davi Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o PC6 06/01/2023 18/01/2023 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o PC6 06/01/2023 18/01/2023 Maur\u00edcio Maur\u00edcio Nicolas Souza Nicolas Souza Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 08/01/2023 at\u00e9 09/01/2023 11/01/2023 at\u00e9 17/01/2023 Nicolas Souza Lucas Macedo, Lucas Gabriel e Mauricio Davi Davi e Nicolas Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 11/01/2023 at\u00e9 12/01/2023 10/01/2023 at\u00e9 11/01/2023 Lucas Macedo Nicolas Souza Maur\u00edcio Davi Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 13/01/2023 at\u00e9 14/01/2023 26/01/2023 Lucas Gabriel Lucas Gabriel Nicolas Souza Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o PC7 15/01/2023 18/01/2023 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o PC7 15/01/2023 18/01/2023 Maur\u00edcio Maur\u00edcio Nicolas Souza Nicolas Souza <p> Tabela 2: S\u00edntese dos artefatos de cronograma (Fonte: autor, 2023).</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>Na tabela 2 temos a sintetiza\u00e7\u00e3o do artefato de ferramenta utilizadas no projeto.</p> <p> Ferramentas Em qual etapa foi utilizado Motivo pelo qual foi utilizado GitHub Durante todo o projeto Reposit\u00f3rio utilizado, versionamento do projeto, cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o. Figma Usado na etapa 3 Cria\u00e7\u00e3o do guia de estilo, prot\u00f3tipo de baixa fidelidade e alta fidelidade Telegram Durante todo o projeto Principal meio de comunica\u00e7\u00e3o do time Google planilhas Ficou em desuso depois da etapa 3 Onde foi desenvolvido a primeira vers\u00e3o do cronograma planejado, realizado e cria\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos Microsoft Teams Durante todo o projeto Local onde foram salvados os v\u00eddeos de reuni\u00e3o, apresenta\u00e7\u00f5es de ponto de controle e entrevistas com usu\u00e1rios Youtube Durante todo o projeto Local armazenado os v\u00eddeos gravados das reuni\u00f5es, apresenta\u00e7\u00f5es e entrevistas Visual Studio Code Durante todo o projeto Editor de texto gratuito usado para a constru\u00e7\u00e3o dos artefatos This Person Doesn't Exist Usado na etapa 2 Coletado as fotos das personas criadas Storyboard That Usado na etapa 2 Cria\u00e7\u00e3o dos storyboards LucidChart Usado na etapa 2 Cria\u00e7\u00e3o dos diagramas Miro Usado na etapa 2 Usado para classifica\u00e7\u00e3o dos cart\u00f5es analisando o perfil de usu\u00e1rio Google forms Usado na etapa 2 Usado para criar o formul\u00e1rio respons\u00e1vel para  caracterizar o perfil de usu\u00e1rio <p> Tabela 3: S\u00edntese do artefato de Ferramentas (Fonte: autor, 2023).</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#ciclo-de-vida","title":"Ciclo de Vida","text":"<p>A Engenharia de Usabilidade de Mayhew (Figura 1) re\u00fane e organiza diferentes atividades na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, orientando o designer por uma dire\u00e7\u00e3o interativa [1]. Por meio desse ciclo de vida, \u00e9 poss\u00edvel, por meio de atividades bem detalhadas, conhecer o perfil do usu\u00e1rio do site, e s\u00f3 ent\u00e3o partir para uma etapa de design, sempre apoiada na avalia\u00e7\u00e3o, iterando por prototipa\u00e7\u00f5es em diversos n\u00edveis. Dessa forma, durante todas as etapas do ciclo a intera\u00e7\u00e3o entre as fases do projeto mostra-se presente.</p> <p>A defini\u00e7\u00e3o deste ciclo de vida para o projeto levou em considera\u00e7\u00e3o os fatores supracitados, o n\u00edvel de detalhamento das atividades de cada fase e o processo de aprendizagem dos estudantes do grupo. Dessa forma, o cronograma foi elaborado de acordo com as atividades de an\u00e1lise de requisitos e design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Dada a natureza do projeto, as atividades de instala\u00e7\u00e3o foram executadas juntamente com a an\u00e1lise de requisitos, pois o produto j\u00e1 est\u00e1 finalizado.</p> <p> <p> Figura 1: Ciclo de vida da Mayhew (Fonte: [1]).</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#analise-de-requisitos","title":"An\u00e1lise de Requisitos","text":"<p>Na fase de an\u00e1lise de requisitos s\u00e3o definidas as metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado e princ\u00edpios gerais de design de IHC. Nesse processo, as metas de usabilidade costumam ser representadas em guias de estilos para auxiliar sua verifica\u00e7\u00e3o durante as demais atividades do processo [1].</p> <p>A an\u00e1lise de requisitos do projeto foi documentada nos artefatos representados na Tabela 4.</p> <p> Artefato Autor(es) Revisor(es) An\u00e1lise de Tarefas Nicolas Souza Lucas Macedo Aspectos \u00c9ticos Lucas Gabriel Davi Silva Cen\u00e1rios Lucas Gabriel Nicolas Souza Guia de Estilo Lucas Macedo e Lucas Gabriel Nicolas Souza Mapa de Empatia Lucas Macedo Nicolas Souza Metas de Usabilidade Maur\u00edcio Machado Nicolas Souza Perfil dos Usu\u00e1rios Maur\u00edcio Machado Lucas Macedo Personas Maur\u00edcio Machado Lucas Macedo Princ\u00edpios Gerais do Projeto Davi Silva Lucas Macedo <p> Tabela 4: S\u00edntese dos artefatos de An\u00e1lise de Requisitos (Fonte: autor, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#design-avaliacao-e-desenvolvimento","title":"Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento","text":"<p>As atividades de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento dividem-se em tr\u00eas n\u00edveis de detalhes, e essa etapa do processo tem por objetivo fornecer uma solu\u00e7\u00e3o de IHC que atenda \u00e0s metas de usabilidade que foram estabelecidas durante a An\u00e1lise de Requisitos [1].</p>"},{"location":"entrega_final/#nivel-1","title":"N\u00edvel 1","text":"<p>O primeiro n\u00edvel dessa etapa consiste em uma an\u00e1lise conceitual, e durante a execu\u00e7\u00e3o do trabalhou essa an\u00e1lise esteve focada nas tarefas que o usu\u00e1rio ir\u00e1 desenvolver no sistema e suas motiva\u00e7\u00f5es para utiliz\u00e1-lo, representadas, respectivamente, pela An\u00e1lise de Tarefas e pelos Storyboards. Afim de certificar que as expectativas dos usu\u00e1rios foram alcan\u00e7adas, realizou-se a avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos elaborados, por meio de entrevistas com usu\u00e1rios do s\u00edtio Lichess dentro do perfil de usu\u00e1rio previamente determinado.</p> <p>O primeiro n\u00edvel do processo de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento foi documentado por meio dos artefatos presentes na Tabela 5.</p> <p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Nicolas Lucas Gabriel Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Nicolas Souza Lucas Gabriel Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Nicolas Souza Mauricio Machado Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Lucas Gabriel Nicolas Souza Planejamento do relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Maur\u00edcio Machado Nicolas Souza Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Davi Silva Lucas Gabriel <p> Tabela 5: S\u00edntese dos artefatos de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (n\u00edvel 1) (Fonte: autor, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#nivel-2","title":"N\u00edvel 2","text":"<p>Ap\u00f3s o n\u00edvel conceitual, o designer parte para a elabora\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de design de IHC para a solu\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo concebida, que s\u00e3o validados por meio da avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de m\u00e9dia fidelidade. Para validar os padr\u00f5es desenvolvidos durante o projeto. Optou-se pelo uso de prot\u00f3tipos de papel para validar com o usu\u00e1rio os padr\u00f5es de design desenvolvidos.</p> <p>A Tabela 6 sintetiza os artefatos elaborados durante essa etapa do projeto.</p> <p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Mauricio Machado Nicolas Souza Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Lucas Macedo e Lucas Gabriel Davi Silva <p> Tabela 6: S\u00edntese dos artefatos de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (n\u00edvel 2) (Fonte: autor, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#nivel-3","title":"N\u00edvel 3","text":"<p>No \u00faltimo n\u00edvel da etapa de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, o designer elabora o projeto detalhado da interface, tendo como base os requisitos identificados na An\u00e1lise de Requisitos, esse projeto foi representado por meio de um Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e em seguida a interface foi avaliada com a participa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, por meio de um teste de usabilidade.</p> <p>A Tabela 7 sintetiza os artefatos desenvolvidos durante essa etapa do projeto.</p> <p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Nicolas Souza Davi Silva Planejamento do Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Lucas Gabriel Nicolas Souza Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Nicolas Souza Lucas Macedo <p> Tabela 7: S\u00edntese dos artefatos de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (n\u00edvel 3) (Fonte: autor, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#sintese-das-avaliacoes","title":"S\u00edntese das Avalia\u00e7\u00f5es","text":"<p>Durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, foram elaboradas algumas avalia\u00e7\u00f5es de prot\u00f3tipos e modelos conceituais (storyboard e an\u00e1lise de tarefas) e a tabela 8 sintetiza a aplica\u00e7\u00e3o dessas atividades.</p> <p> Avalia\u00e7\u00e3o Metodologia Avaliador(es) N\u00famero de Participantes Resultados Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Entrevista Nicolas Souza 1 Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Entrevista Lucas Gabriel 1 Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Entrevista Lucas Macedo, Lucas Gabriel e Maur\u00edcio 3 Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Teste de Usabilidade Nicolas Souza 3 Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade <p> Tabela 8: S\u00edntese dos artefatos de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (n\u00edvel 3) (Fonte: autor, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#tecnicas-utilizadas","title":"T\u00e9cnicas Utilizadas","text":"<p>A tabela a seguir mostra os artefatos e as t\u00e9cnicas utilizadas para sua cria\u00e7\u00e3o. A tabela foi organizada em ordem de elabora\u00e7\u00e3o. Foram utilizadas ao todo 2 t\u00e9cnicas diferentes.</p> <p> Artefato T\u00e9cnica Autor(es) Perfil do Usu\u00e1rio Question\u00e1rio Maur\u00edcio, Nicolas Avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard Entrevista Nicolas Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Entrevista Maur\u00edcio Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Entrevista Lucas Macedo, Lucas Gabriel, Mauricio Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade de Entrevista Nicolas An\u00e1lise de Requisitos Aspectos \u00c9ticos, Princ\u00edpios Gerais, Perfil do Usu\u00e1rio, Personas, Metas de Usabilidade, Mapa de Empatia Lucas Gabriel, Nicolas, Davi, Mauricio, Lucas Macedo An\u00e1lise de Tarefas An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas(HTA) e GOMS(Goals, Operators, Methods and Selection Rules) Nicolas Verifica\u00e7\u00f5es Inspe\u00e7\u00e3o, Modelo de Fagan, Checklist Lucas Macedo, Nicolas, Lucas Gabriel, Mauricio, Davi Apresenta\u00e7\u00f5es Grava\u00e7\u00f5es Lucas Macedo, Nicolas, Lucas Gabriel, Mauricio, Davi <p> Tabela 9: T\u00e9cnicas Utilizadas (Fonte: autor, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#verificacao-dos-artefatos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio da inspe\u00e7\u00e3o, com base na proposta de Fagan [3], utilizando um checklist de erros mais comuns que podem ser identificados em projetos, tomando como base os projetos anteriores da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, os crit\u00e9rios do Plano de Ensino [2], a bibliografia da disciplina [1] e os feedbacks dos monitores. A Tabela 10 sintetiza os respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o dos checklists para cada artefato, nos artefatos de planejamento, e execu\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es, nos artefatos de resultados.</p> <p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o PC1 - Planejamento Davi Maur\u00edcio Verifica\u00e7\u00e3o PC1 - Resultados Davi Mauricio Verifica\u00e7\u00e3o PC2 - Planejamento Nicolas Souza Lucas Gabriel Verifica\u00e7\u00e3o PC2 - Resultados Nicolas Souza Lucas Gabriel Verifica\u00e7\u00e3o PC3 - Planejamento Mauricio Machado Davi Verifica\u00e7\u00e3o PC3 - Resultados Mauricio Machado Davi Verifica\u00e7\u00e3o PC4 - Planejamento Lucas Gabriel Nicolas Souza Verifica\u00e7\u00e3o PC4 - Resultados Lucas Gabriel Nicolas Souza Verifica\u00e7\u00e3o PC5 - Planejamento Lucas Macedo Lucas Gabriel Verifica\u00e7\u00e3o PC5 - Resultados Lucas Macedo Lucas Gabriel Verifica\u00e7\u00e3o PC7 - Planejamento Lucas Gabriel Lucas Macedo Verifica\u00e7\u00e3o PC7 - Resultados Lucas Gabriel Nicolas Souza <p> Tabela 10: S\u00edntese dos artefatos de Verifica\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/#resultados-alcancados","title":"Resultados Alcan\u00e7ados","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o apresenta os resultados alcan\u00e7ados durante o trabalho realizado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e lista os pontos positivos e negativos identificados pelo Grupo 2, respons\u00e1vel pelo reposit\u00f3rio de an\u00e1lise do s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess. O documento tem como objetivo apresentar uma disserta\u00e7\u00e3o a respeito dos resultados do grupo ao longo do projeto e se o objetivo inicial do grupo foi atingido, al\u00e9m de identificar as raz\u00f5es do sucesso ou insucesso de tal projeto.</p>"},{"location":"entrega_final/#objetivo-do-projeto","title":"Objetivo do projeto","text":"<p>Esse trabalho teve como objetivo principal contribuir de forma pr\u00e1tica na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento dos integrantes do Grupo 2, com a realiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas, para isso foi escolhido um Sistema web no qual o grupo pode exercer os conhecimentos adquiridos ao longo do semestre na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de forma pr\u00e1tica.</p>"},{"location":"entrega_final/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Ao decorrer do projeto os membros puderam praticar seus conhecimentos atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de artefatos de Planejamento, An\u00e1lise de Requisitos, Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento e Verifica\u00e7\u00e3o, assim passando por algumas etapas nas quais foi necess\u00e1rio o contato com usu\u00e1rios reais. Ante o exposto, foi poss\u00edvel que todos os membros do grupo aprendessem o conte\u00fado unindo teoria e pr\u00e1tica, assim facilitando o entendimento do conte\u00fado e realizando todas as atividades propostas para o grupo durante a disciplina.</p> <p>O artefato de Planejamento foi essencial, ainda que inicialmente incompleto e inconsistente com a realidade devido \u00e0 falta de experi\u00eancia do grupo com elabora\u00e7\u00e3o de projetos relacionados \u00e0 Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A fase de An\u00e1lise de Requisitos permitiu que o grupo tivesse um contato inicial com usu\u00e1rios reais da plataforma de modo que foi poss\u00edvel entender melhor suas necessidades com rela\u00e7\u00e3o ao software produzido e ajudou o grupo a por em pr\u00e1tica os conhecimentos adquiridos ao longo do semestre, de forma an\u00e1loga na etapa de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento o grupo adquirir conhecimentos pr\u00e1ticos e te\u00f3ricos, por meio do contato com usu\u00e1rios, desenvolvimentos de prot\u00f3tipos de baixa e alta fidelidade. J\u00e1 na fase de verifica\u00e7\u00e3o o grupo pode identificar o que precisaria ser melhorado, assim como durante as apresenta\u00e7\u00f5es de ponto de controle.</p> <p>Dessarte, a conclus\u00e3o desse trabalho permitiu que o grupo aprendesse a mat\u00e9ria, entendesse melhor o ciclo de vida de um software, principalmente com rela\u00e7\u00e3o ao Design, validando-se do detalhamento do Ciclo de vida da Mayhew.</p>"},{"location":"entrega_final/#facilidades","title":"Facilidades","text":"<p>As facilidades do grupo ao longo do projeto foram:</p> <ul> <li>Facilidade de pesquisa devido \u00e0 grande quantidade de materiais pertinentes disponibilizados pelo professor.</li> <li>Conhecimento adquirido ao longo do Curso de Engenharia de Software, com rela\u00e7\u00e3o a ferramentas como o GitHub.</li> <li>Trabalho colaborativo entre os membros do grupo que foi essencial para a conclus\u00e3o do projeto da disciplina.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#dificuldades","title":"Dificuldades","text":"<p>As dificuldades do grupo ao longo do projeto foram:</p> <ul> <li>Dificuldade de hor\u00e1rios em comum para realiza\u00e7\u00e3o de grava\u00e7\u00f5es de entregas.</li> <li>Dificuldade de encontrar usu\u00e1rios do aplicativo escolhido dispostos a participar de atividades para melhoria do projeto.</li> <li>Curto espa\u00e7o de tempo entre entregas, dificultando a entregas de pontos de controles, apesar do planejamento, devido \u00e0 grande quantidade de atividades que os membros possu\u00edam com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 universidade e/ou trabalho.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#agradecimentos","title":"Agradecimentos","text":"<ul> <li>Agradecimento ao professor, Andr\u00e9 Barros pelas aulas, extremamente did\u00e1ticas e por sua disponibilidade para ajudar os alunos a entender melhor o conte\u00fado ministrado.</li> <li>Agradecimento \u00e0 monitora Clara Marcelino pelas avalia\u00e7\u00f5es das entregas feitas pelo grupo e disponibilidade para ajuda com d\u00favidas.</li> <li>Agradecimento aos membros do Grupo 2 que tornaram esse projeto poss\u00edvel.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. [2] Plano de Ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. [3] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o \u2013 UNIVESP [4] RESULTADOS alcan\u00e7ados. [S. l.], 9 nov. 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-Dominio-Publico/#/faseFinal/resultadosAlcancados. Acesso em: 1 fev. 2023.</p>"},{"location":"entrega_final/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 29/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do documento contendo introdu\u00e7\u00e3o, ciclo de vida e estrutura para inser\u00e7\u00e3o das demais se\u00e7\u00f5es. Nicolas Souza Lucas Gabriel <code>1.1</code> 30/01/2023 Inclus\u00e3o das se\u00e7\u00f5es de planejamento, s\u00edntese das avalia\u00e7\u00f5es e verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Nicolas Souza Lucas Gabriel <code>1.2</code> 30/01/2023 Inclus\u00e3o das ferramentas Lucas Macedo Nicolas Souza <code>1.3</code> 31/01/2023 Inclus\u00e3o das t\u00e9cnicas utilizadas Davi Silva Lucas Gabriel <code>1.4</code> 31/01/2023 Inclus\u00e3o s\u00edntese cronogramas Maur\u00edcio Machado Lucas Gabriel <code>1.5</code> 01/02/2023 Inclus\u00e3o da se\u00e7\u00e3o de resultados alcan\u00e7ados e agradecimentos Lucas Gabriel Nicolas Souza <code>1.6</code> 02/02/2023 Corre\u00e7\u00e3o nos autores e revisores dos artefatos Lucas Gabriel Lucas Gabriel"},{"location":"resultados_alcancados/","title":"Resultados alcancados","text":""},{"location":"resultados_alcancados/#resultados-alcancados","title":"Resultados Alcan\u00e7ados","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o apresenta os resultados alcan\u00e7ados durante o trabalho realizado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e lista os pontos positivos e negativos identificados pelo Grupo 2, respons\u00e1vel pelo reposit\u00f3rio de an\u00e1lise do s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess. O documento tem como objetivo apresentar uma disserta\u00e7\u00e3o a respeito dos resultados do grupo ao longo do projeto e se o objetivo inicial do grupo foi atingido, al\u00e9m de identificar as raz\u00f5es do sucesso ou insucesso de tal projeto.</p>"},{"location":"resultados_alcancados/#objetivo-do-projeto","title":"Objetivo do projeto","text":"<p>Esse trabalho teve como objetivo principal contribuir de forma pr\u00e1tica na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento dos integrantes do Grupo 2, com a realiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas, para isso foi escolhido um Sistema web no qual o grupo pode exercer os conhecimentos adquiridos ao longo do semestre na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de forma pr\u00e1tica.</p>"},{"location":"resultados_alcancados/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Ao decorrer do projeto os membros puderam praticar seus conhecimentos atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de artefatos de Planejamento, An\u00e1lise de Requisitos, Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento e Verifica\u00e7\u00e3o, assim passando por algumas etapas nas quais foi necess\u00e1rio o contato com usu\u00e1rios reais. Ante o exposto, foi poss\u00edvel que todos os membros do grupo aprendessem o conte\u00fado unindo teoria e pr\u00e1tica, assim facilitando o entendimento do conte\u00fado e realizando todas as atividades propostas para o grupo durante a disciplina.</p> <p>O artefato de Planejamento foi essencial, ainda que inicialmente incompleto e inconsistente com a realidade devido \u00e0 falta de experi\u00eancia do grupo com elabora\u00e7\u00e3o de projetos relacionados \u00e0 Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A fase de An\u00e1lise de Requisitos permitiu que o grupo tivesse um contato inicial com usu\u00e1rios reais da plataforma de modo que foi poss\u00edvel entender melhor suas necessidades com rela\u00e7\u00e3o ao software produzido e ajudou o grupo a por em pr\u00e1tica os conhecimentos adquiridos ao longo do semestre, de forma an\u00e1loga na etapa de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento o grupo adquirir conhecimentos pr\u00e1ticos e te\u00f3ricos, por meio do contato com usu\u00e1rios, desenvolvimentos de prot\u00f3tipos de baixa e alta fidelidade. J\u00e1 na fase de verifica\u00e7\u00e3o o grupo pode identificar o que precisaria ser melhorado, assim como durante as apresenta\u00e7\u00f5es de ponto de controle.</p> <p>Dessarte, a conclus\u00e3o desse trabalho permitiu que o grupo aprendesse a mat\u00e9ria, entendesse melhor o ciclo de vida de um software, principalmente com rela\u00e7\u00e3o ao Design, validando-se do detalhamento do Ciclo de vida da Mayhew.</p>"},{"location":"resultados_alcancados/#facilidades","title":"Facilidades","text":"<p>As facilidades do grupo ao longo do projeto foram:</p> <ul> <li>Facilidade de pesquisa devido \u00e0 grande quantidade de materiais pertinentes disponibilizados pelo professor.</li> <li>Conhecimento adquirido ao longo do Curso de Engenharia de Software, com rela\u00e7\u00e3o a ferramentas como o GitHub.</li> <li>Trabalho colaborativo entre os membros do grupo que foi essencial para a conclus\u00e3o do projeto da disciplina.</li> </ul>"},{"location":"resultados_alcancados/#dificuldades","title":"Dificuldades","text":"<p>As dificuldades do grupo ao longo do projeto foram:</p> <ul> <li>Dificuldade de hor\u00e1rios em comum para realiza\u00e7\u00e3o de grava\u00e7\u00f5es de entregas.</li> <li>Dificuldade de encontrar usu\u00e1rios do aplicativo escolhido dispostos a participar de atividades para melhoria do projeto.</li> <li>Curto espa\u00e7o de tempo entre entregas, dificultando a entregas de pontos de controles, apesar do planejamento, devido \u00e0 grande quantidade de atividades que os membros possu\u00edam com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 universidade e/ou trabalho.</li> </ul>"},{"location":"resultados_alcancados/#agradecimentos","title":"Agradecimentos","text":"<ul> <li>Agradecimento ao professor, Andr\u00e9 Barros pelas aulas, extremamente did\u00e1ticas e por sua disponibilidade para ajudar os alunos a entender melhor o conte\u00fado ministrado.</li> <li>Agradecimento \u00e0 monitora Clara Marcelino pelas avalia\u00e7\u00f5es das entregas feitas pelo grupo e disponibilidade para ajuda com d\u00favidas.</li> <li>Agradecimento aos membros do Grupo 2 que tornaram esse projeto poss\u00edvel.</li> </ul>"},{"location":"resultados_alcancados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[4] RESULTADOS alcan\u00e7ados. [S. l.], 9 nov. 2022. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-Dominio-Publico/#/faseFinal/resultadosAlcancados. Acesso em: 1 fev. 2023.</p>"},{"location":"resultados_alcancados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 01/02/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Gabriel"},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas visa fornecer um maior entendimento sobre as tarefas executadas pelos usu\u00e1rios em um sistema, a partir dos objetivos que os usu\u00e1rios almejam alcan\u00e7ar. Esse processo consiste em, al\u00e9m de listar as a\u00e7\u00f5es, compreender como o sistema de trabalho e o dom\u00ednio da aplica\u00e7\u00e3o afetam o funcionamento um do outro.</p> <p>Essa atividade pode ser realizada durante qualquer uma das tr\u00eas etapas principais do processo de design: an\u00e1lise, s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o. O documento em quest\u00e3o retrata a an\u00e1lise de tarefas na etapa de avalia\u00e7\u00e3o, haja vista que o sistema avaliado j\u00e1 foi implementado, e esse tipo de an\u00e1lise apresenta-se de forma concreta, descrevendo os comportamentos de forma detalhada.</p> <p>A an\u00e1lise parte de um conjunto de objetivos, em termos psicol\u00f3gicos, das pessoas. Para cada objetivo elabora-se uma lista das a\u00e7\u00f5es realizadas, por meio do sistema, para alcan\u00e7ar esse objetivo. De acordo com os estudos de Diaper, a an\u00e1lise de tarefas \u00e9 capaz de fornecer apenas uma simula\u00e7\u00e3o das verdadeiras tarefas de interesse, j\u00e1 que existe uma infinidade de tarefas que podem ser realizadas por diferentes pessoas e apenas uma pequena por\u00e7\u00e3o do trabalho pode ser observada. Um insumo importante da an\u00e1lise de tarefas \u00e9 a observa\u00e7\u00e3o do desempenho, e seus resultados devem ser comparados com os que foram obtidos por meio de entrevistas, question\u00e1rios e documenta\u00e7\u00e3o.</p> <p>Com o intuito de explorar diferentes t\u00e9cnicas, foram avaliadas as tarefas de \"jogar uma partida de xadrez\" e \"aprender a jogar xadrez\" por meio de duas metodologias diferentes, a saber: An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) e GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules). As tarefas selecionadas comp\u00f5em as duas funcionalidades mais utilizadas pelos usu\u00e1rios do aplicativo, conforme apontam os dados coletados durante a elabora\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/#analise-hierarquica-de-tarefas-hta","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA)","text":"<p>Essa metodologia foi desenvolvida na d\u00e9cada de 60, com o objetivo de entender habilidades e compet\u00eancias presentes na execu\u00e7\u00e3o de tarefas complexas e n\u00e3o repetitivas e auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o de problemas de desempenho. Seu enfoque encontra-se em relacionar o que as pessoas fazem, suas motiva\u00e7\u00f5es e consequ\u00eancias de suas tarefas.</p> <p>A an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas possui os seguintes elementos:</p> <p>Tarefa: qualquer parte de um trabalho a ser realizado;</p> <p>Objetivo: um estado final, que pode ser definido por eventos ou valores fisicamente observ\u00e1veis;</p> <p>Subobjetivo: um objetivo de alto n\u00edvel \u00e9 dividido em subobjetivos, por exemplo o objetivo \"iniciar uma partida de xadrez\" possui, dentre outros, os seguintes subobjetivos: \"definir o tipo de oponente, definir a modalidade de jogo e configurar o incremento\";</p> <p>Plano: o conjunto de subobjetivos de um objetivo e suas rela\u00e7\u00f5es consiste em um plano;</p> <p>Opera\u00e7\u00e3o: circunst\u00e2ncias de ativa\u00e7\u00e3o do objetivo (input ou entrada), atividades ou a\u00e7\u00f5es (actions) para alcan\u00e7\u00e1-lo e condi\u00e7\u00f5es que indicam seu atingimento (feedback) </p> <p>A an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas pode ser representada na forma textual, por meio de uma tabela, por exemplo, ou por um diagrama. No segundo caso, utiliza-se a nota\u00e7\u00e3o representada na Figura 1.</p> <p></p> <p> Figura 1: Elementos do diagrama (Fonte: [1]).</p>"},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/#analise-da-tarefa-jogar-uma-partida-de-xadrez","title":"An\u00e1lise da tarefa: jogar uma partida de xadrez","text":"<p>A tarefa \"jogar uma partida de xadrez\" \u00e9 a principal tarefa que o usu\u00e1rio realiza no sistema, j\u00e1 que \u00e9 sua funcionalidade principal. A Tabela 1 e a Figura 2 apresentam a an\u00e1lise hier\u00e1rquica dessa tarefa em sua forma textual e de diagrama, respectivamente.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Jogar uma partida de xadrez (1 &gt; 2) input: acesso ao menu \"iniciar partida\" na tela inicial;  feedback: tela de jogo, com oponente e informa\u00e7\u00f5es sobre a partida;  plano: definir o tipo de oponente (computador, amigo ou aleat\u00f3rio) e depois configurar a partida;  recomenda\u00e7\u00e3o: permitir que o usu\u00e1rio inicie um jogo a partir da tela inicial. 1. Definir o tipo de oponente 2. Configurar a partida (1+2) plano: definir a variante de xadrez, os tempos e incrementos para cada lance e o n\u00edvel de dificuldade (em caso de partida contra o computador) 2.1 Definir a variante de xadrez 2.2 Definir o tempo e incremento para cada lance 2.3 Definir o n\u00edvel de dificuldade <p> Tabela 1: An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas para o objetivo \"jogar uma partida de xadrez\" (Fonte: autor, 2022).</p> <p></p> <p> Figura 2: Diagrama da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas para o objetivo \"jogar uma partida de xadrez\"  (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/#objetivos-operadores-metodos-e-regras-de-selecao-goms","title":"Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de Sele\u00e7\u00e3o (GOMS)","text":"<p>De acordo com Barbosa et al [1], o conjunto de modelos GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules - Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de Sele\u00e7\u00e3o), visa analisar o desempenho de usu\u00e1rios competentes de sistemas computacionais realizando tarefas dentro de sua compet\u00eancia e sem cometer erros. Comp\u00f5em a fam\u00edlia de modelos GOMS algumas t\u00e9cnicas, dentre as quais a o modelo CMN-GOMS foi selecionado para a an\u00e1lise da tarefa aprender a jogar xadrez. Esse m\u00e9todo representa as tarefas por meio de uma linguagem de pseudoc\u00f3digo, indicando a ordem sequencial dos objetivos. Esse modelo visa prever a sequ\u00eancia dos operadores e o tempo de execu\u00e7\u00e3o desempenhado em uma tarefa.</p>"},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/#analise-da-tarefa-aprender-a-jogar-xadrez","title":"An\u00e1lise da tarefa: aprender a jogar xadrez","text":"<p>O modelo GOMS foi utilizado para analisar a tarefa \"aprender a jogar xadrez\", sendo o escopo de avalia\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o em que um usu\u00e1rio experiente com a plataforma deseja aprender os conceitos iniciais de xadrez.</p> <p>GOAL 0: aprender a jogar xadrez</p> <p>GOAL 1: encontrar a se\u00e7\u00e3o de estudo da plataforma</p> <p>OP. 1.1: posicionar o cursor do mouse sobre o menu aprender</p> <p>OP. 1.2: clicar no menu \"b\u00e1sicos do xadrez\" </p> <p>GOAL 2: selecionar o assunto para estudar </p> <p>OP. 2.1: girar a roda do mouse para a modalidade desejada </p> <p>OP. 2.2: clicar na op\u00e7\u00e3o desejada </p> <p>GOAL 3: estudar o assunto escolhido </p> <p>OP. 3.1: fazer a leitura do tutorial \u00e0 direita da p\u00e1gina </p> <p>OP. 3.2: movimentar as pe\u00e7as no tabuleiro clicando nelas e nas posi\u00e7\u00f5es de destino </p>"},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"analise_requisitos/analise_tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 27/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/","title":"Aspectos \u00e9ticos","text":""},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>C\u00f3digos de \u00e9tica s\u00e3o fundamentais principalmente em profiss\u00f5es que atuam diretamente sobre as pessoas. Na \u00e1rea da computa\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00f5es como ACM e a IEEE utilizam c\u00f3digos de \u00e9tica que visam evitar causar danos ou consequ\u00eancias negativas \u00e0s pessoas, respeitar a privacidade das pessoas e honrar a confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es fornecidas. No Brasil, a sociedade Brasileira de Computa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o tem um c\u00f3digo de \u00e9tica, mas \u00e9 poss\u00edvel se pautar em refer\u00eancias da \u00e1rea que abordam o tema com o objetivo de proteger o bem-estar f\u00edsico e psicol\u00f3gico dos participantes de qualquer estudo, pesquisa ou an\u00e1lise realizada [2]. Segundo a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade (1996) regulamenta as pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas, em qualquer \u00e1rea do conhecimento e tem como base os seguintes princ\u00edpios:</p> <ul> <li> <p>Princ\u00edpio da autonomia: que envolve o consentimento livre e esclarecido dos indiv\u00edduos e a prote\u00e7\u00e3o a grupos vulner\u00e1veis e aos legalmente incapazes com intuito de respeitar sua dignidade, autonomia e defend\u00ea-los em sua vulnerabilidade.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da benefic\u00eancia: que envolve a pondera\u00e7\u00e3o entre riscos e benef\u00edcios, tanto atuais como potenciais, individuais ou coletivos, comprometendo-se com o m\u00e1ximo de benef\u00edcios e o m\u00ednimo de danos e riscos. Esses danos podem ocorrer de forma f\u00edsica, ps\u00edquica, moral, intelectual, social, cultural ou espiritual do ser humano, em qualquer etapa do processo ou depois dele.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia: que envolve a garantia de evitar danos previs\u00edveis relacionados \u00e0 pesquisa, tanto os imediatos quanto os tardios.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade: relacionado \u00e0 relev\u00e2ncia social da pesquisa, com vantagens significativas para os participantes da pesquisa e minimiza\u00e7\u00e3o do \u00f4nus para os participantes vulner\u00e1veis, o que garante a igual considera\u00e7\u00e3o dos interesses envolvidos, n\u00e3o perdendo o sentido de sua destina\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-humanit\u00e1ria.</p> </li> </ul> <p>Os question\u00e1rios utilizados pela equipe possuem o seguinte termo de consentimento:</p>"},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/#termo-de-consentimento","title":"Termo de consentimento","text":"<p>O termo de consentimento abaixo apresenta um padr\u00e3o a ser utilizado durante as atividades envolvendo seres humanos, o membro do grupo que estiver aplicando a atividade dever\u00e1 preencher os dados de acordo com a atividade desenvolvida.</p>  Termo de Consentimento Livre e Esclarecido  <p>Somos uma equipe da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, que est\u00e1 realizando uma avalia\u00e7\u00e3o do sistema Lichess, um s\u00edtio da internet que tem como foco a pr\u00e1tica de xadrez online, os resultados desse projeto podem ser observados atrav\u00e9s deste link. Nessa etapa do projeto, [DESCREVER ETAPA]. Estamos realizando uma s\u00e9rie de pesquisas, e solicitamos seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade de [DESCRI\u00c7\u00c3O DA ATIVIDADE] com dura\u00e7\u00e3o aproximada de [TEMPO DE DURA\u00c7\u00c3O]. Para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que voc\u00ea conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa:</p> <ul> <li>Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para o cliente.</li> <li>O consentimento para a participa\u00e7\u00e3o na atividade \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa.</li> <li>A atividade pode ser interrompida a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade.</li> <li>Ser\u00e1 necess\u00e1rio gravar a atividade, e as grava\u00e7\u00f5es efetuadas ser\u00e3o divulgadas nos resultados do projeto.</li> <li>Os dados coletados durante a atividade destinam-se estritamente a atividades de an\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o de melhorias para o sistema Lichess.</li> </ul> <p>Diante das explica\u00e7\u00f5es voc\u00ea acha que est\u00e1 suficientemente informado(a) a respeito da pesquisa que ser\u00e1 realizada e concorda de livre e espont\u00e2nea vontade em participar, como colaborador? Caso o participante seja menor de idade \u00e9 necess\u00e1ria a permiss\u00e3o do respons\u00e1vel legal.</p> <p>(  ) Sim</p> <p>(  ) N\u00e3o</p>"},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Johnson, D.G. Computer Ethics, 3a edi\u00e7\u00e3o. Englewood Cliffs, NJ: Prentice Hall, 2001.</p>"},{"location":"analise_requisitos/aspectos_eticos/#tabela-de-versionamento","title":"Tabela de Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 23/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Gabriel Davi <code>1.1</code> 13/12/2022 Ajustes nas refer\u00eancias e termo de consentimento Lucas Gabriel Nicolas Souza <code>1.2</code> 17/01/2023 Refatora\u00e7\u00e3o do termo de consentimento para torn\u00e1-lo mais geral Nicolas Souza Lucas Gabriel"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cen\u00e1rios s\u00e3o descri\u00e7\u00f5es evolutivas de situa\u00e7\u00f5es em um ambiente composto por um conjunto ordenado de intera\u00e7\u00f5es entre seus participantes, realizadas por usu\u00e1rios ou sistemas externos [2]. Diante disso, os cen\u00e1rios s\u00e3o utilizados para descrever as situa\u00e7\u00f5es de uso do sistema pelos seus usu\u00e1rios e os relacionamentos entre o sistema em desenvolvimento e outros sistemas externos, auxiliando no entendimento e na descoberta de novos requisitos [2]. Portanto, \u00e9 uma estrat\u00e9gia para elicitar a parte comportamental do software[1].</p>"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#modelo-de-cenario","title":"Modelo de Cen\u00e1rio","text":"<p>Existem cinco formas para se descrever cen\u00e1rios, s\u00e3o elas texto narrativo, texto estruturado, diagramas, imagens e anima\u00e7\u00f5es ou simula\u00e7\u00f5es. A forma selecionada para apresenta\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios presentes neste documento ser\u00e1 a de texto estruturado, a qual valida-se da utiliza\u00e7\u00e3o de linguagem natural semi-estruturada para melhor entendimento de cada cen\u00e1rio e valida\u00e7\u00e3o dos requisitos por parte do cliente [2], tal modelo pode ser observado a seguir na Tabela 1.</p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Finalidade do cen\u00e1rio Contexto Descri\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, local (f\u00edsico) e tempo Recursos Objetos passivos com os quais os atores interagem Ator Pessoa ou estrutura organizacional Epis\u00f3dios A\u00e7\u00e3o realizada por um ou v\u00e1rios atores com participa\u00e7\u00e3o de outros atores utilizando recursos Restri\u00e7\u00f5es Imposi\u00e7\u00e3o que restrinja um epis\u00f3dio de um cen\u00e1rio Exce\u00e7\u00e3o Tratamento para uma situa\u00e7\u00e3o excepcional ou de erro <p> Tabela 1: Modelo texto estruturado para descri\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios (Fonte: [2], 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#cenarios-identificados","title":"Cen\u00e1rios identificados","text":"<p>Os cen\u00e1rios identificados foram determinados levando em considera\u00e7\u00e3o as Personas criadas e seus objetivos. A seguir, esses podem ser observados nas tabelas abaixo:</p>"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#c01-jogar-uma-partida-de-xadrez-contra-o-computador","title":"C01: Jogar uma partida de xadrez contra o computador","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo jogar uma partida de xadrez contra o computador usando o s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Contexto - Local: em casa  - Tempo: f\u00e9rias  - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es:  ter acesso a internet, ter acesso ao s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Recursos - Internet  - Computador  - S\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Ator Jogador de xadrez Epis\u00f3dios - O usu\u00e1rio acessa o s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess  - O usu\u00e1rio acessa o menu lateral direito  - O usu\u00e1rio seleciona \"Jogar Contra o Computador\"   - O usu\u00e1rio inicia a partida Restri\u00e7\u00f5es - Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo Exce\u00e7\u00e3o - Falta de energia  - Dispositivo danificado  - Falta de acesso \u00e0 internet"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#c02-jogar-uma-partida-de-xadrez-contra-outro-jogador","title":"C02: Jogar uma partida de xadrez contra outro jogador","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo jogar uma partida de xadrez contra outro jogador usando o s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Contexto - Local: em casa  - Tempo: f\u00e9rias  - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: ter acesso a internet, ter acesso ao s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Recursos - Internet  - Computador  - S\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Ator Jogadores de xadrez Epis\u00f3dios - O usu\u00e1rio acessa o s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess  - O usu\u00e1rio acessa o menu central e escolhe um ritmo de jogo  - O usu\u00e1rio aguarda por um advers\u00e1rio  - O usu\u00e1rio inicia a partida Restri\u00e7\u00f5es - Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo Exce\u00e7\u00e3o - Falta de energia  - Dispositivo danificado  - Falta de advers\u00e1rio  - Falta de acesso \u00e0 internet"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#c03-aprender-xadrez-com-o-sitio-eletronico","title":"C03: Aprender xadrez com o s\u00edtio eletr\u00f4nico","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Aprender mais sobre o jogo xadrez Contexto - Local: em casa  - Tempo: f\u00e9rias  - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: ter acesso a internet, ter acesso ao s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Recursos - Internet  - Computador  - S\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Ator Jogador de xadrez Epis\u00f3dios - O usu\u00e1rio acessa o s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess  - O usu\u00e1rio acessa a op\u00e7\u00e3o \"Aprender\" no menu superior  - O usu\u00e1rio seleciona \"Estudar\"  - O usu\u00e1rio seleciona um op\u00e7\u00e3o de t\u00f3pico para estudo  - O usu\u00e1rio estuda o t\u00f3pico Restri\u00e7\u00f5es - Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo Exce\u00e7\u00e3o - Falta de energia  - Dispositivo danificado  - Falta de acesso \u00e0 internet   - Falta de t\u00f3picos cadastrados"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#c04-recuperar-a-senha-esquecida","title":"C04: Recuperar a senha esquecida","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Recuperar a senha esquecida Contexto - Local: em casa  - Tempo: durante a noite   - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: ter acesso a internet, ter acesso ao s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Recursos - Internet  - Computador  - S\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Ator Usu\u00e1rio do Lichess Epis\u00f3dios - O usu\u00e1rio acessa o s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess  - O usu\u00e1rio acessa o menu superior  - O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Entrar\"  - O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Redefinir a palavra-passe\" - O usu\u00e1rio solicita um e-mail de recupera\u00e7\u00e3o de senha  - O usu\u00e1rio acessa e-mail recebido  - O usu\u00e1rio acessa o link e redefine sua senha Restri\u00e7\u00f5es - Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo Exce\u00e7\u00e3o - Falta de energia no dispositivo  - Dispositivo danificado  - Falta de acesso a internet"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#c05-selecionar-a-dificuldade-da-partida-ao-jogar-com-o-computador","title":"C05: Selecionar a dificuldade da partida ao jogar com o computador","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Selecionar a dificuldade da partida contra o computador Contexto - Local: em casa  - Tempo: durante a noite  - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: ter acesso a internet, ter acesso ao s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Recursos - Internet  - Computador  - S\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Ator Jogador de xadrez Epis\u00f3dios - O usu\u00e1rio acessa o s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess  - O usu\u00e1rio acessa a op\u00e7\u00e3o \"Jogar Contra o Computador\" no menu lateral direito  - O usu\u00e1rio seleciona a dificuldade desejada e inicia a partida Restri\u00e7\u00f5es - Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo Exce\u00e7\u00e3o - Falta de energia  - Dispositivo danificado  - Falta de acesso \u00e0 internet"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#c06-reportar-um-usuario-por-suspeita-de-trapaca","title":"C06: Reportar um usu\u00e1rio por suspeita de trapa\u00e7a","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Denunciar um outro jogador por suspeita de trapa\u00e7a Contexto - Local: em casa  - Tempo: f\u00e9rias  - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: ter acesso a internet, ter acesso ao s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Recursos - Internet  - Computador  - S\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Ator Jogadores de xadrez Epis\u00f3dios - O usu\u00e1rio acessa o s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess  - O usu\u00e1rio acessa sua conta - O usu\u00e1rio seleciona joga uma partida e suspeita de trapa\u00e7a durante o jogo  - Ao final do jogo o usu\u00e1rio den\u00fancia o suspeito Restri\u00e7\u00f5es - Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo Exce\u00e7\u00e3o - Falta de energia  - Dispositivo danificado  - Falta de acesso \u00e0 internet  - Falta de advers\u00e1rio"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#c07-visualizar-uma-tela-de-instrucoes-durante-o-primeiro-uso-do-sitio-eletronico-em-uma-conta-cadastrada","title":"C07: Visualizar uma tela de instru\u00e7\u00f5es durante o primeiro uso do s\u00edtio eletr\u00f4nico em uma conta cadastrada","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Obter informa\u00e7\u00f5es sobre o s\u00edtio eletr\u00f4nico ao acessar ele pela primeira vez em uma conta Contexto - Local: em casa  - Tempo: f\u00e9rias  - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: ter acesso a internet, ter acesso ao s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Recursos - Internet  - Computador  - S\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Ator Usu\u00e1rio do Lichess Epis\u00f3dios - O usu\u00e1rio acessa o s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess  - O usu\u00e1rio acessa sua conta pela primeira vez  - \u00c9 exibido ao usu\u00e1rio um op\u00e7\u00e3o de tutorial e ele a utiliza Restri\u00e7\u00f5es - Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo Exce\u00e7\u00e3o - Falta de energia  - Dispositivo danificado  - Falta de acesso \u00e0 internet"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#c08-personalizar-a-partida-de-acordo-com-o-modo-e-tempo-de-jogo-desejado","title":"C08: Personalizar a partida de acordo com o modo e tempo de jogo desejado","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Criar uma partida personalizada Contexto - Local: em casa  - Tempo: f\u00e9rias  - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: ter acesso a internet, ter acesso ao s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Recursos - Internet  - Computador  - S\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Ator Jogadores de xadrez Epis\u00f3dios - O usu\u00e1rio acessa o s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess  - O usu\u00e1rio acessa o menu lateral direito  - O usu\u00e1rio seleciona \"Criar uma partida\"  -O usu\u00e1rio seleciona as configura\u00e7\u00f5es de jogo  - O usu\u00e1rio aguarda por um advers\u00e1rio Restri\u00e7\u00f5es - Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo Exce\u00e7\u00e3o - Falta de energia  - Dispositivo danificado  - Falta de acesso \u00e0 internet"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#c09-visualizar-o-ranqueamento-de-usuarios-da-plataforma-lichess","title":"C09: Visualizar o ranqueamento de usu\u00e1rios da plataforma Lichess","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Criar uma partida personalizada Contexto - Local: em casa  - Tempo: f\u00e9rias  - Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: ter acesso a internet, ter acesso ao s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Recursos - Internet  - Computador  - S\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess Ator Jogadores de xadrez Epis\u00f3dios - O usu\u00e1rio acessa o s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess  - O usu\u00e1rio acessa o menu superior  - O usu\u00e1rio seleciona \"Comunidade\"  -O usu\u00e1rio seleciona \"Jogadores\"  - O usu\u00e1rio observa o ranqueamento Restri\u00e7\u00f5es - Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo Exce\u00e7\u00e3o - Falta de energia  - Dispositivo danificado  - Falta de acesso \u00e0 internet  - Falta de jogadores suficientes para o ranqueamento"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Slides Requisitos - aula 10. Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Elicita\u00e7\u00e3o, modelagem e an\u00e1lise.</p> <p>[2] CEN\u00c1RIOS: Rastreamento de Cen\u00e1rios. [S. l.]. Dispon\u00edvel em: http://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/bnncap3.pdf. Acesso em: 11 dez. 2022.</p>"},{"location":"analise_requisitos/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/01 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Gabriel Nicolas Souza <code>2.0</code> 31/01 Adi\u00e7\u00e3o de novos cen\u00e1rios Lucas Gabriel Nicolas Souza"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Guia de Estilo \u00e9 um documento criado com intuito de reunir os princ\u00edpios e as diretrizes adotadas no projeto. Assim, registrando as principais decis\u00f5es de design tomadas, com objetivo que elas n\u00e3o se percam e sejam de f\u00e1cil acesso para serem efetivamente implementadas no produto final e reutilizadas durante as etapas de extens\u00e3o do produto. Diante disso, esse documento pode servir como uma forma de comunica\u00e7\u00e3o da equipe de design com a equipe de desenvolvimento, nesse caso esses conceitos ser\u00e3o aplicados ao s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess baseando-se nas Metas de Usabilidade de acordo com o ciclo de vida para engenharia de usabilidade de Mayhew [1].</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#objetivo-do-guia-de-estilo","title":"Objetivo do guia de estilo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 compreender o design proposto para o projeto do s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess, analisando elementos como:</p> <ul> <li>Elementos de interface (Design de telas, visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid (layout), elementos de interface (widgets), janelas, tipografia, s\u00edmbolos, logo e cores)</li> <li>Elementos de intera\u00e7\u00e3o (estilos de intera\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o de um estilo e aceleradores (teclas de atalho))</li> <li>Elementos de a\u00e7\u00e3o (preenchimento de campos, sele\u00e7\u00e3o e ativa\u00e7\u00e3o) Com intuito de document\u00e1-los e com esse entendimento propor melhorias para alguns elementos e no futuro dar prosseguimento ao projeto nas etapas de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo","text":"<p>O guia de estilo ir\u00e1 abordar os aspectos supracitados acima referentes ao s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess.</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#publico-alvo-do-guia-de-estilos","title":"P\u00fablico-alvo do guia de estilos","text":"<p>O p\u00fablico alvo deste guia de estilo s\u00e3o os alunos da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, grupo respons\u00e1vel pela an\u00e1lise da plataforma Lichess no escopo da mat\u00e9ria, que por meio deste poder\u00e1 realizar as outras etapas do projeto.</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como utilizar o guia","text":"<p>O guia pode ser consultado para decis\u00f5es de design relacionadas ao projeto, sejam elas de produ\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o, nesse caso especificamente para o projeto da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#como-manter-o-guia","title":"Como manter o guia","text":"<p>Sempre que a equipe de design tomar uma decis\u00e3o que modificar\u00e1 o projeto \u00e9 importante que o guia de estilo seja atualizado para que o projeto continue padronizado.</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#resultados-de-analise","title":"Resultados de an\u00e1lise","text":"<p>Os usu\u00e1rios utilizam geralmente o s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess atrav\u00e9s de computadores, sejam esses de mesa ou notebooks.</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#elementos-de-interface-interacao-e-acao","title":"Elementos de interface, intera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os elementos de interface, intera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o podem ser observados no projeto elaborado atrav\u00e9s do s\u00edtio eletr\u00f4nico Figma, localizado abaixo:</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#vocabulario-e-padroes","title":"Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es","text":"<ul> <li> <p>Terminologia: As terminologias utilizadas durante a elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa e alta fidelidade devem familiares aos usu\u00e1rios evitando termos muito t\u00e9cnicos, caso esses sejam empregados devem vir acompanhados de explica\u00e7\u00f5es pontuais, para que usu\u00e1rios iniciantes tamb\u00e9m consigam utilizar a aplica\u00e7\u00e3o de forma intuitiva.</p> </li> <li> <p>Tipos de tela (para tarefas comuns): As telas devem seguir os padr\u00f5es especificados nos Elementos de interface de disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid.</p> </li> <li> <p>Sequ\u00eancias de di\u00e1logos: As sequ\u00eancias de di\u00e1logos devem ser padronizadas, seguindo o padr\u00e3o especificado nos elementos de intera\u00e7\u00e3o de forma que os bot\u00f5es de confirma\u00e7\u00e3o e cancelamento se localizem de forma semelhante em todas as sequ\u00eancias de di\u00e1logos.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"analise_requisitos/guia_de_estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Macedo e Lucas Gabriel Nicolas Souza <code>2.0</code> 31/01/2022 Adi\u00e7\u00f5es de se\u00e7\u00f5es faltantes no documento do guia de estilo e Figma Lucas Macedo e Lucas Gabriel Nicolas Souza"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/","title":"Mapa de Empatia","text":""},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O mapa de empatia \u00e9 uma ferramenta que nos ajuda a conhecer e entender melhor os usu\u00e1rios, suas necessidades, desejos e limita\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de um diagrama que estabelece t\u00f3picos e perguntas sobre \u00e1reas de vida de uma persona. O objetivo do mapa de empatia \u00e9 obter um conhecimento mais profundo sobre uma persona, onde a leva a realizar as a\u00e7\u00f5es dentro da aplica\u00e7\u00e3o, por exemplo a decis\u00e3o de uma compra ou uma experi\u00eancia usando um produto ou servi\u00e7o.</p>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#quando-aplicar","title":"Quando aplicar","text":"<p>\u00c9 ideal aplicar o mapa de empatia depois de ter as personas bem definidas e claras, pois assim ir\u00e1 proporcionar uma analise mais aprofundada dos clientes. Ele pode ser executado numa lousa com post-its, flip-chart, papel sulfite ou no computador. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio responder aos seguintes questionamentos, tamb\u00e9m representados na Figura 1:</p> <ul> <li>com quem estamos sendo emp\u00e1ticos?</li> <li>o que ela/ele precisa fazer?</li> <li>o que ela/ele v\u00ea?</li> <li>o que ele/ela fala?</li> <li>o que ele/ela faz?</li> <li>o que ele/ela escuta?</li> <li>o que ele/ela pensa e sente? Quais s\u00e3o duas dores e desejos?</li> </ul> <p></p> <p> Figura 1: Mapa de empatia(Fonte: Dave Gray, XPlane).</p>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#relacao-com-as-personas","title":"Rela\u00e7\u00e3o com as personas","text":"<p>A partir da cria\u00e7\u00e3o das personas e os perfis de usu\u00e1rios, o mapa de empatia \u00e9 um detalhamento mais profundo e detalhado do usu\u00e1rio, que visa entender sentimentos, desejos e necessidades a respeito da aplica\u00e7\u00e3o. Diante disso, o mapa de empatia e as personas se relacionam diretamente e s\u00e3o dependentes entre si.</p>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Para realizar o desenvolvimento do mapa de empatia, utilizaremos como base a persona Ravi respondendo as quest\u00f5es apresentadas</p>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#1-o-que-ravi-pensa-e-sente","title":"1. O que Ravi pensa e sente?","text":"<ul> <li>\"Preciso me dedicar aos meus estudos para ser o melhor no que fa\u00e7o\"</li> <li>\"Prefiro ficar na companhia dos meus conhecidos do que conhecer pessoas novas\"</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#2-o-que-ele-ouve","title":"2. O que ele ouve?","text":"<ul> <li>Consome muitas aulas gravadas para aperfei\u00e7oar suas t\u00e9cnicas no xadrez e matem\u00e1tica</li> <li>Usa principalmente o Telegram para se comunicar e enviar memes para seus colegas</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#3-o-que-ele-faz-e-fala","title":"3. O que ele faz e fala?","text":"<ul> <li>Participa frequentemente de competi\u00e7\u00f5es de xadrez e dedica para ficar em primeiro</li> <li>Vai aos cinemas para assistir filmes de her\u00f3is</li> <li>Frequenta locais de jogos de tabuleiro e seus jogos favoritos s\u00e3o aqueles que pode manipular o jogo</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#4-o-que-ele-ve","title":"4. O que ele v\u00ea?","text":"<ul> <li>Necessidade constante de se desafiar em suas competi\u00e7\u00f5es</li> <li>Grava\u00e7\u00f5es de suas partidas passadas para melhorar suas jogadas</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#5-quais-suas-dores","title":"5. Quais suas dores?","text":"<ul> <li>Quer provar para outros que consegue superar at\u00e9 seus maiores desafios</li> <li>Sente que precisa se dedicar sempre para tudo que faz, j\u00e1 que \u00e9 fundamental em seu estilo de vida.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#6-quais-suas-necessidades","title":"6. Quais suas necessidades?","text":"<ul> <li>\"Preciso estar no topo da classifica\u00e7\u00e3o de xadrez entre outras pessoas\"</li> <li>\"Preciso me dedicar mais ao meu futuro para n\u00e3o ser estagnado na vida\"</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O mapa \u00e9 uma ferramenta simples, mas que possui uma an\u00e1lise visual pr\u00e1tica entre os desenvolvedores e usu\u00e1rios, passando a ter uma comunica\u00e7\u00e3o direta com a persona e entender sua realidade. Mas al\u00e9m de se ter uma boa comunica\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rios, \u00e9 preciso se ter um bom relacionamento desde o in\u00edcio.</p>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Direcione ainda mais as suas a\u00e7\u00f5es de marketing para sua persona utilizando o mapa de empatia. RockContent, 2019. Dispon\u00edvel em: https://rockcontent.com/br/blog/mapa-de-empatia/. Acessado em: 06 de dez. de 2022.</p>"},{"location":"analise_requisitos/mapa_empatia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/12/22 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Macedo Nicolas Souza"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a fase de An\u00e1lise de Requisitos do processo de design s\u00e3o definidas as metas de usabilidade. A defini\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com base no perfil do usu\u00e1rio, an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado e princ\u00edpios gerais de design em IHC ([1]).</p> <p>O guia de estilo auxilia a verifica\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade e servir\u00e1 de apoio durante as etapas da fase de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. A defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade propostas no trabalho, baseiam-se tamb\u00e9m na engenharia de usabilidade de Nielsen.</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#plataforma-do-sistema","title":"Plataforma do sistema","text":"<p>O sistema lichess \u00e9 disponibilizado para dispositivos m\u00f3veis e na forma de aplica\u00e7\u00e3o web execut\u00e1vel em navegadores de internet. As metas definidas no presente documento visam a utiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o web nos principais navegadores de internet (Google Chrome, Firefox, Safari e Microsoft Edge) em suas vers\u00f5es mais atuais no per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o do projeto (Outubro de 2022 a Fevereiro de 2023).</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#definicao-das-metas","title":"Defini\u00e7\u00e3o das metas","text":"<p>De acordo com as normas [2] e [3], a usabilidade pode ser definida das seguintes formas, respectivamente:</p> <p>Um conjunto de atributos relacionados com o esfor\u00e7o necess\u00e1rio para o uso de um sistema interativo, e relacionados com a avalia\u00e7\u00e3o individual de tal uso, por um conjunto espec\u00edfico de usu\u00e1rios. O grau em que um produto \u00e9 usado por usu\u00e1rios espec\u00edficos para atingir objetivos espec\u00edficos com efic\u00e1cia, efici\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o em um contexto de uso espec\u00edfico.</p> <p>Para al\u00e9m da vis\u00e3o t\u00e9cnica, tamb\u00e9m vale ressaltar que a usabilidade est\u00e1 intimamente ligada a capacidade cognitiva, perceptiva e motora dos usu\u00e1rios empregada durante as intera\u00e7\u00f5es ([1]).</p> <p>A defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade teve como base a an\u00e1lise de requisitos, como um todo, as normas supracitadas e os fatores de usabilidade de Nielsen.</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#eficacia","title":"Efic\u00e1cia","text":"<p>Um produto \u00e9 eficaz quando realiza as atividades propostas com sucesso, conforme o esperado.</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#eficiencia","title":"Efici\u00eancia","text":"<p>A efici\u00eancia est\u00e1 relacionada a quantidade de tempo e recursos desprendidos na execu\u00e7\u00e3o de uma tarefa com sucesso, quanto menor esse quantidade, maior a efici\u00eancia.</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#seguranca-no-uso","title":"Seguran\u00e7a no uso","text":"<p>A seguran\u00e7a no uso est\u00e1 relacionada ao grau de prote\u00e7\u00e3o de um sistema contra condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis ou perigosas para o usu\u00e1rio ([1]). Um sistema deve fornecer seguran\u00e7a ao usu\u00e1rio durante as intera\u00e7\u00f5es, minimizando as possibilidades de erros e fornecendo sa\u00eddas para que ele consiga se recuperar de erros, caso ocorram.</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#facilidade-de-aprendizado","title":"Facilidade de aprendizado","text":"<p>A facilidade de aprendizado se refere ao tempo e esfor\u00e7o necess\u00e1rios para que o usu\u00e1rio aprenda a utilizar o sistema com determinado n\u00edvel de compet\u00eancia e desempenho [1].</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#facilidade-de-recordacao","title":"Facilidade de recorda\u00e7\u00e3o","text":"<p>A facilidade de recorda\u00e7\u00e3o diz respeito ao esfor\u00e7o cognitivo do usu\u00e1rio necess\u00e1rio para lembrar como interagir com a interface do sistema interativo, conforme aprendido anteriormente ([1]).</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#satisfacao-do-usuario","title":"Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio","text":"<p>A satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio est\u00e1 relacionado \u00e0s emo\u00e7\u00f5es e sentimentos do usu\u00e1rio durante as intera\u00e7\u00f5es com o sistema, sua avalia\u00e7\u00e3o ocorre de maneira subjetiva.</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#requisitos-a-partir-das-metas-de-usabilidade","title":"Requisitos a partir das metas de usabilidade","text":"<p>Abaixo temos uma tabela que apresenta os requisitos identificados a partir das metas de usabilidade do projeto</p> ID Descri\u00e7\u00e3o MU1 Sistema deve permitir acesso a uma funcionalidade em 4 cliques ou menos MU2 Porcentagem de cliques na se\u00e7\u00e3o de ajuda em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho da base de usu\u00e1rios deve ser menor que 30% MU3 Tempo de sess\u00e3o m\u00e9dia de usu\u00e1rio deve ser maior que uma hora MU4 Coleta de NPS do sistema deve ter m\u00e9dia promotora maior ou igual a 9 MU5 Tempo m\u00e9dio para iniciar uma partida deve ser menor que um minuto (Contando a partir da inicializa\u00e7\u00e3o do aplicativo) MU6 Sistema deve fornecer notifica\u00e7\u00f5es push sobre novos acessos ao sistema <p> Tabela 1: Requisitos de usabilidade (Fonte: Mauricio Machado, 2023).</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Norma ISO/IEC 9126 (2001)</p> <p>[3] Norma ISO 9241-11 (2019)</p>"},{"location":"analise_requisitos/metas_usabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Nicolas Souza Maur\u00edcio Machado <code>1.1</code> 24/01/2023 Resolver consertos identificados pelo verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 3 Mauricio Machado Lucas Macedo <code>1.2</code> 26/01/2023 Altera\u00e7\u00e3o requisitos de Usabilidade Mauricio Machado Nicolas Souza"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise do perfil de usu\u00e1rio do sistema visa descobrir e definir quais as caracter\u00edsticas das pessoas que utilizam/utilizar\u00e3o o sistema que est\u00e1 sendo desenvolvido. Essa etapa \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para poder melhorar a experi\u00eancia de quem acessa o software.</p> <p>Para obter esses dados foi realizado um question\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":""},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#vantagens","title":"Vantagens","text":"<ul> <li>T\u00e9cnica relativamente r\u00e1pida e barata de ser aplicada.</li> <li>Obt\u00e9m de maneira mais f\u00e1cil informa\u00e7\u00f5es de um p\u00fablico numeroso.</li> <li>Em geral n\u00e3o demanda tanto tempo dos respondentes como em uma entrevista.</li> <li>Muito \u00fatil quando o p\u00fablico-alvo est\u00e1 disperso geograficamente.</li> <li>Quando aplicado a uma amostra representativa das partes interessadas, permite representar as opini\u00f5es de toda a popula\u00e7\u00e3o.</li> <li>As quest\u00f5es com respostas limitadas s\u00e3o muito efetivas para a gera\u00e7\u00e3o de dados quantitativos para an\u00e1lise estat\u00edstica.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#desvantagens","title":"Desvantagens","text":"<ul> <li>Se a taxa de resposta for baixa, o resultado pode n\u00e3o ser estatisticamente significativo.</li> <li>Uma falha na elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio pode levar a respostas em branco ou incorretas, ou tamb\u00e9m gerar interpreta\u00e7\u00f5es distintas da mesma pergunta, o que pode levar a erros nos requisitos.</li> <li>O uso de quest\u00f5es com respostas ilimitadas demanda mais esfor\u00e7o de an\u00e1lise das respostas, se o p\u00fablico for numeroso.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#resultados-coletados","title":"Resultados coletados","text":"<p>A seguir iremos mostrar os resultados coletados para cada quest\u00e3o do formul\u00e1rio. O formul\u00e1rio conta com 52 respostas, antes da coleta os usu\u00e1rios aceitaram o nosso termo consentimento A fim de conhecer apenas o p\u00fablico que j\u00e1 utiliza o aplicativo foi estabelecida uma pesquisa de filtragem. Assim das 52 respostas coletadas apenas 28 usam o Lichess seja via site ou aplicativo. Respostas foram coletadas entre as datas 20/11/2022 e 24/11/2022.</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-1","title":"Quest\u00e3o 1","text":"<p> Figura 1: Pergunta 1. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-2","title":"Quest\u00e3o 2","text":"<p> Figura 2: Pergunta 2. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-3","title":"Quest\u00e3o 3","text":"<p>Na Tabela 1, est\u00e3o listadas as resposta diretas do nosso usu\u00e1rio, sem edi\u00e7\u00e3o e/ou corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica.</p> Descreva um dia agrad\u00e1vel para voc\u00ea Um dia que j\u00e1 fiz todas minhas responsabilidades, sai com meus amigos d tarde e d noite consigo jogar alguma coisa (muitas vezes xadrez). Em que tudo da certo e eu consigo fazer as coisas no hor\u00e1rio certo e da forma mais maneira Um dia em que eu possa realizar minhas responsabilidades e ter tempo satisfat\u00f3rio pra lazer e descanso. Mas tamb\u00e9m pode ser um dia com muitas e diferentes responsabilidades contanto que eu consiga fazer todas e consiga ter um bom desempenho nelas. Acordar sem sono kkk tomar um caf\u00e9, n\u00e3o atrasar pra pegar o \u00f4nibus, ir lendo ou ouvindo m\u00fasica pelo celular at\u00e9 chegar na faculdade, ter aulas de manh\u00e3 e de tarde de assuntos que gosto, voltar pra casa, terminar exerc\u00edcios e ficar jogando no computador at\u00e9 ir dormir. Com tempo para hobbies e \u00f3cio Um dia com: sono satisfat\u00f3rio, intera\u00e7\u00e3o social, exerc\u00edcio f\u00edsico e realiza\u00e7\u00e3o das tarefas. Um dia sem trabalho e cobran\u00e7a da faculdade. Um dia sem preocupa\u00e7\u00f5es Um dia agrad\u00e1vel consiste em eu conseguir realizar minha rotina de estudos com um bom desempenho Dias onde eu possa fazer as coisas que eu tenha vontade. Eu acordo, estudo, como, dou aula, estudo mais um pouco e vou dormir. Depois das 17h quando chego do trabalho Um dia em que eu consiga cumprir com minhas obriga\u00e7\u00f5es com tranquilidade e aproveitar meus hobbies ao fim do dia. Sair com os amigos para beber Acordar \u00e0s 10h, amassar meu doguinho num abra\u00e7o e jogar algo no computador. <p> Tabela 1: Respostas pergunta 3. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-4","title":"Quest\u00e3o 4","text":"<p>Na Tabela Respostas Pergunta 4, est\u00e3o listadas as resposta diretas do nosso usu\u00e1rio, sem edi\u00e7\u00e3o e/ou corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica.</p> Quais jogos de tabuleiro voc\u00ea mais gosta? Xadrez Gosto de xadrez, war e interpol. Entre outros Xadrez, Puerto rico, the resistence Xadrez, perfil, war, monopoly, Dungeons&amp;Dragons, Xadrez, Munchkin, Catan/War, e alguns de baralho. xadrez e damas Xadrez, Splendor, Puerto Rico, Go e Fanorona Xadrez, war, ticket to ride, coupe, dixit Catan, Quest Xadrez, war, zombicide Ticket to ride Xadrez e war Xadrez, damas <p> Tabela 2: Respostas pergunta 4. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-5","title":"Quest\u00e3o 5","text":"<p> Figura 3: Pergunta 5. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-6","title":"Quest\u00e3o 6","text":"<p> Figura 4: Pergunta 6. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-7","title":"Quest\u00e3o 7","text":"Qual a frequ\u00eancia que voc\u00ea joga Lichess? Votos Porcentagem Mais de uma vez por dia 1 3,6% 1 vez por dia 9 32% 1 vez por semana 5 18% 2 vez por semana 3 10,7% 3 vez por semana 2 7,1% 1 vez por m\u00eas 2 7,1% 1 vez a cada 2 meses 2 7,1% Outros 4 14,3% <p> Tabela 3: Respostas pergunta 7. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-8","title":"Quest\u00e3o 8","text":""},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-9","title":"Quest\u00e3o 9","text":"Qual seu tempo m\u00e9dio de uso do Lichess antes de ficar cansado? Votos Porcentagem At\u00e9 30 minutos 5 26,3% Entre 30 e 60 minutos 4 21,05% Entre 1 e 2 horas 4 21,05% Entre 2 e 3 horas 2 10,55% Mais de 3 horas 4 21,05% <p> Tabela 4: Respostas pergunta 9. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-10","title":"Quest\u00e3o 10","text":"<p> Figura 5: Pergunta 10. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-11","title":"Quest\u00e3o 11","text":"<p> Figura 6: Pergunta 11. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-12","title":"Quest\u00e3o 12","text":"<p> Figura 7: Pergunta 12. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#questao-13","title":"Quest\u00e3o 13","text":"Voc\u00ea tem algum feedback sobre como site Lichess pode dar uma experi\u00eancia melhor para o usu\u00e1rio? N\u00e3o Acho que a interface poderia ser mas clean Acho que torneios online seria bem legal O app mobile n\u00e3o possui puzzle streak. melhorias visuais Maior facilidade para encontrar partidas ao vivo de torneios Acho q o principal \u00e9 rating q \u00e9 meio off, mas ai precisa ter uma comunidade mais ativa o que n da pra resolver facilmente. Fora isso a interface \u00e9 um pouco confusa mas dps vc pega o jeito Eu gosto bastante j\u00e1 Acho a cria\u00e7\u00e3o de torneios uma ferramenta bem interessante, mas ainda n\u00e3o acho t\u00e3o intuitiva. Deixar as op\u00e7\u00f5es um pouco mais vis\u00edveis, as configura\u00e7\u00f5es e coisas parecidas s\u00e3o em bot\u00f5es bem pequenos. Mas depois de achar, eh super tranquilo de usar. n\u00e3o tenho N\u00e3o sei Eu acho o app muito bon O site deveria reavaliar quantos pontos um jogador ganha ao vencer um oponente nas primeiras partidas provis\u00f3rias da conta. Muitas vezes possuem um rating mais alto do que mostra. Tamb\u00e9m poderiam tornar a p\u00e1gina de \"treinadores de xadrez\" em algo acess\u00edvel para jogadores n\u00e3o titulados Gosto de fazer analise dos jogos pelo Lichess A \u00fanica coisa que me frustra um pouco no Lichess \u00e9 o matchmaking, que \u00e0s vezes falha e coloca advers\u00e1rios muito f\u00e1ceis ou muito dif\u00edceis. Aperfei\u00e7oamento de anticheats para a plataforma <p> Tabela 5: Respostas pergunta 13. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#classificacao-de-cartoes","title":"Classifica\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es","text":"<p>T\u00e9cnica onde usu\u00e1rio deve categorizar cart\u00f5es com base nos seus fundamentos. Isso permite entender o processo de prioriza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e entender como a quebra do sistema em \u00e9picos pode ser realizada.</p> <p>Para essa classifica\u00e7\u00e3o usamos um integrante do grupo que se encaixa no perfil coletado pelo question\u00e1rio. A fim de entender a linha de pensamento montamos um checklist e realizamos uma grava\u00e7\u00e3o da atividade de classifica\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es. A tabela com as quest\u00f5es juntamente de respostas est\u00e1 apresentada abaixo. O v\u00eddeo da realiza\u00e7\u00e3o dessa atividade tamb\u00e9m est\u00e1 dispon\u00edvel abaixo.</p> <p> V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es. (Fonte: autor, 2022).</p> Pergunta Resposta Qual o seu nome? Lucas Gabriel Qual sua idade? 24 Qual sua situa\u00e7\u00e3o de empregabilidade? Estudante Se estudante, qual \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o? Engenharia de Software Qual dispositivos eletr\u00f4nicos voc\u00ea usa no dia a dia? Computador e celular (iOS) Quantas horas voc\u00ea \u00e9 acostumado a usar esses dispostivos? Mais de 6 horas de uso di\u00e1rio Voc\u00ea j\u00e1 jogou xadrez de forma online? Se sim, em quais plataformas? Sim, Lichess e Chess.com A partir do seu conhecimento pr\u00e9vio, pe\u00e7o que voc\u00ea junte os cart\u00f5es apresentados da forma que mais faz sentido para voc\u00ea. Ao final dessa categoriza\u00e7\u00e3o, descreva as categorias definidas. Quais foram as categorias definidas ? <ol><li>Prim\u00e1ria/ Essencial</li><li>Funcionalidades Secund\u00e1rias</li><li>Funcionalidade secund\u00e1rias</li><li>Funcionalidades terci\u00e1rias/ Comunidade</li><li>Adi\u00e7\u00f5es Poss\u00edveis</li></ol> Qual a prioridade de cada categoria ? ol&gt;<li>Prim\u00e1ria/ Essencial</li><li>Funcionalidades Secund\u00e1rias</li><li>Funcionalidade secund\u00e1rias</li><li>Funcionalidades terci\u00e1rias/ Comunidade</li><li>Adi\u00e7\u00f5es Poss\u00edveis</li> Existe alguma categoria que deveria estar presente e n\u00e3o existe? N\u00e3o <p> Tabela 6: Perguntas e Respostas classifica\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es. (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos resultados","text":"<p>Levando em conta os dados levantados atrav\u00e9s do question\u00e1rio, pode-se constatar que o perfil de usu\u00e1rio \u00e9 centrada na faixa dos 20 anos, onde temos dois tra\u00e7os de perfis muito forte: competitivo e soci\u00e1vel. Cada um desses tra\u00e7os, cria uma persona.</p> <p>Com uma grande parcela de usu\u00e1rios tendo alta taxa de uso de dispositivos eletr\u00f4nicos como smartphones, uma das principais queixas levantadas foi acerca do conforto de utiliza\u00e7\u00e3o do aplicativo, tendo uma interface polu\u00edda e dif\u00edcil acesso a documenta\u00e7\u00e3o, acaba por gerar uma redu\u00e7\u00e3o no tempo de sess\u00e3o de seus usu\u00e1rios.</p> <p>Usu\u00e1rios voltam a cria\u00e7\u00e3o de uma comunidade, como feature que deve ser trabalhado a fim de ajudar a trazer novas pessoas para a \u00e1rea do xadrez.</p> <p>Foi poss\u00edvel identificar uma bias no formul\u00e1rio devido ao n\u00famero de respostas ser de forma majorit\u00e1ria de universit\u00e1rios da UnB localizada no campus FGA.</p> <p>A Tabela 7 apresenta um resumo dos resultados, para facilitar a leitura dele perfil.</p> Caracter\u00edstica Descri\u00e7\u00e3o Idade Jovem, com idade m\u00e9dia de 23 anos. Sexo Maioria homem, tendo uma faixa de 20% de mulheres Classe socioecon\u00f4mica Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi coletada no formul\u00e1rio Ocupa\u00e7\u00e3o Estudante e/ou estagi\u00e1rio Grau de Instru\u00e7\u00e3o Superior \u00c1rea de forma\u00e7\u00e3o Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi coletada no formul\u00e1rio Experi\u00eancia Especialista Atitudes Tecn\u00f3filos Tarefas prim\u00e1rias Jogar xadrez competitivamente, estudar movimentos e jogar xadrez casualmente Experi\u00eancia com sistemas similares Sim, Chess.com N\u00edvel de conhecimento sobre xadrez Intermedi\u00e1rio Dispositivos dispon\u00edveis Smartphone e de forma parcial computadores Objetivos do usu\u00e1rio <p>Dois principais:<p><ul><li>Ser o melhor jogador de xadrez do sistema</li><li>Usar pequenos intervalos de lazer para se divertir com o xadrez</li></ul> Idiomas e jarg\u00f5es Portugu\u00eas e parcialmente ingl\u00eas. Uso de jarg\u00f5es n\u00e3o foi coletado <p>Tabela 7: Perfil do usu\u00e1rio (fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] VASQUEZ, Carlos E; SIVOES, Guilherme S. Engenharia de Requisitos - Software orientado ao neg\u00f3cio.</p>"},{"location":"analise_requisitos/perfil_usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Maur\u00edcio Lucas Macedo <code>1.1</code> 07/12/2022 Padroniza\u00e7\u00e3o das legendas e ajustes gramaticais Nicolas Souza Lucas Macedo <code>1.2</code> 26/01/2023 Corre\u00e7\u00f5es a partir da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Mauricio Machado Nicolas Souza"},{"location":"analise_requisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analise_requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este \u00e9 um m\u00e9todo de elicita\u00e7\u00e3o muito utilizado, inclusive existem metodologias de projeto guiadas por personas. S\u00e3o pessoas fict\u00edcias criadas pelos desenvolvedores e projetistas de sistemas, para representar os usu\u00e1rios importantes para guiar a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e funcionalidades.</p> <p>S\u00e3o de muita valia, pois criam uma percep\u00e7\u00e3o tang\u00edvel dos usu\u00e1rios para os envolvidos no desenvolvimento do software. Os usu\u00e1rios se tornam menos abstratos e gen\u00e9ricos. \u00c9 tamb\u00e9m uma importante ferramenta de s\u00edntese de ideias, de forma que o nome de uma persona j\u00e1 evoca, na mente dos desenvolvedores, todas as necessidades e objetivos ligados \u00e0quela persona. Determinamos de inicio, as persona prim\u00e1rias e a anti-persona.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#o-que-e","title":"O que \u00e9?","text":"<p>Personas sa\u0303o personagens ficcionais, gerados atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o de comportamentos observados entre consumidores com perfis extremos. Representa as motivac\u0327o\u0303es, desejos, expectativas e necessidades, reunindo caracteri\u0301sticas significativas de um grupo mais abrangente.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#quando-usar","title":"Quando usar?","text":"<p>Em diversas fases do processo, pois servem para alinhar informac\u0327o\u0303es dos usua\u0301rios com todas as pessoas envolvidas, mas sa\u0303o especialmente u\u0301teis na gerac\u0327a\u0303o e validac\u0327a\u0303o de ideias. Elas auxiliam no processo de design porque direcionam as soluc\u0327o\u0303es para o sentido dos usua\u0301rios, orientando o olhar sob as informac\u0327o\u0303es e, assim, apoiando as tomadas de decisa\u0303o.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#como-aplicar","title":"Como aplicar?","text":"<p>A partir dos dados de campo, sa\u0303o identificadas diferentes usua\u0301rios. Estas podem variar desde aspectos demogra\u0301ficos como sexo, faixa eta\u0301ria e classe social ate\u0301 perfis comportamentais como, por exemplo, se o indivi\u0301duo e\u0301 independente com relac\u0327a\u0303o ao cuidado da sau\u0301de ou se depende de familiares na gesta\u0303o de suas doenc\u0327as. Depois de identificar todas os tipos de usu\u00e1rio, compo\u0303em-se os personagens combinando esses aspectos e usando como refere\u0302ncia os perfis identificados em campo. Assim, cria-se um grupo de personas com caracteri\u0301sticas significativamente diferentes que representem perfis extremos de usua\u0301rios do produto ou servic\u0327o analisado. Ao fim, deve-se atribuir um nome e criar histo\u0301rias e necessidades que ajudem na \u201cpersonificac\u0327a\u0303o deste arque\u0301tipo.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<p>O respons\u00e1vel por esse artefato, Mauricio Machado, ficou respons\u00e1vel por criar personas que retratariam os usu\u00e1rios mais comuns do LiChess. A partir desses requisitos, buscamos as personas b\u00e1sicas que mais utilizariam esses requisitos. As personas foram detalhadas, com suas hist\u00f3rias, necessidades e objetivos. Segundo Courage e Baxter, cada projeto possui seu pr\u00f3prio elenco de personas, consistindo em m\u00e9dia de tr\u00eas a 12 personas. Para esse trabalho, foram criadas 3 personas. Todas as imagens utilizadas nesse artefato foram retiradas do site This Person Doest Not Exist, um site que utiliza de inteligencia artificial para criar imagens sem copyright.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o das Personas parte do perfil de usu\u00e1rio, representado na Tabela 1, que foi tra\u00e7ado a partir dos resultados do question\u00e1rio aplicado.</p> Caracter\u00edstica Descri\u00e7\u00e3o Idade Jovem, com idade m\u00e9dia de 23 anos. Experi\u00eancia Especialista Atitudes Tecn\u00f3filos Tarefas prim\u00e1rias Jogar xadrez competitivamente, estudar movimentos e jogar xadrez casualmente <p>Tabela 1: Perfil do usu\u00e1rio (fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#definicao-das-personas","title":"Defini\u00e7\u00e3o das Personas","text":"<p>A partir do perfil do usu\u00e1rio e das tarefas prim\u00e1rias identificadas, foi elaborado o elenco de personas. O elenco \u00e9 composto de duas personas prim\u00e1rias e uma antipersona. A quantidade de personas foi definida de forma a torn\u00e1-las memor\u00e1veis, a utiliza\u00e7\u00e3o de um elenco grande de personas pode distanciar a equipe das personas. O elenco de personas est\u00e1 descrito nas se\u00e7\u00f5es seguintes.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#ravi-lama","title":"Ravi Lama","text":"<p>Tabela 2: Persona 1</p> Nome Ravi Lama Foto <p>Figura 1 Ravi Lama persona</p> Descri\u00e7\u00e3o Ravi Lama, idade de 21 anos morador de Bras\u00edlia Ravi \u00e9 um excelente aluno com um rico hist\u00f3rico escolar. Sempre busca ser o primeiro em qualquer atividade. Homem. Solteiro. Status Persona-Prim\u00e1ria. Objetivos Ravi sempre busca excel\u00eancia em tudo que executa. J\u00e1 recebeu diversos pr\u00eamios em competi\u00e7\u00f5es de xadrez e matem\u00e1tica. Ravi \u00e9 introvertido e se sente mais confort\u00e1vel em ambiente que j\u00e1 conhece. Habilidades Ravi come\u00e7ou a jogar xadrez a partir dos 6 anos. Desde cedo foi instru\u00eddo por seus pais a desenvolver esse teor t\u00e9cnico. Al\u00e9m de saber a teoria do xadrez, Ravi possui um forte perfil competitivo, manipulando a jogado de seus inimigos. Tarefas Ravi tem diversas tarefas durante o dia. A import\u00e2ncia delas \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo forte para poder estudar no exterior. Assim das 08:00 \u00e0s 09:30 tem aula de piano. Ap\u00f3s isso, das 10:00 \u00e0s 11:30 assite partidas de xadrez e faz alguma tarefas da faculdade. \u00c0 tarde, Ravi passa maior de seu tempo em aulas e quando n\u00e3o est\u00e1 em aula aproveita para aumentar seu ranque no Lichess. Por fim ao chegar em casa \u00e0 noite, gasta duas horas fazendo li\u00e7\u00f5es e depois utiliza o linkedin por uma hora para se conectar com pessoas que podem enriquecer seu networking e trazer novas oportunidades para ele. Relacionamentos Ravi tem um pequeno grupo de amigos, os quais tem sua confian\u00e7a m\u00e1xima. Todos seus problemas e segredos s\u00e3o contados apenas para esse grupo. Requisitos Ravi acredita que o elemento de ranqueamento deve ser mais indicativo e ter algum refor\u00e7o para fortalecer esse ambiente competitivo. Al\u00e9m disso, Ravi gosta de usar o elemento de torneios para constantemente se desafiar com jogadores de alto n\u00edvel. Expectativas Ravi quer estar nas melhores posi\u00e7\u00f5es de ranqueamento do LiChess <p>Fonte: Mauricio Machado</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#jorge-carvalho","title":"Jorge Carvalho","text":"<p>Tabela 3: Anti-persona</p> Nome Jorge Carvalho Foto <p>Figura 2 Jorge Carvalho persona</p> Descri\u00e7\u00e3o Jorge Carvalho, idade de 65 anos morador de Bras\u00edlia Jorge \u00e9 aposentado e busca novos hobbies para conhecer novas pessoas e formar novas amizades.Homem. Vi\u00favo. Status Antipersona. Objetivos Jorge adora jogos de tabuleiro onde pode conversar e entender o que o jogador est\u00e1 pensando. Ap\u00f3s a morte de sua esposa, Jorge tenta formar novas conex\u00f5es atrav\u00e9s de hobbies e acabou usando seu gosto de jogos de tabuleiro para tal. Jorge adora conversar. Habilidades Jorge durante sua vida sempre adorou jogos de tabuleiro. Possui alta capacidade em jogos de estrat\u00e9gia e ensinou seus filhos e seus netos a jogarem xadrez. Apesar disso, Jorge \u00e9 um analfabeto digital ficando ref\u00e9m de seus filhos e parentes pr\u00f3ximos para ajud\u00e1-lo em opera\u00e7\u00f5es do dia-a-dia com celular. Tarefas Jorge tem 3 tarefas regulares. Cuidar dos seus netos na parte da manh\u00e3 at\u00e9 irem pra escola, durando em m\u00e9dia 4 horas (das 08:00 \u00e0s 12:00). Passear com seu c\u00e3o Rodolfinho, passeio leve que serve como exerc\u00edcio para Jorge, essa atividade \u00e9 leve e dura por volta de 30 minutos. Por fim, a \u00fatilma tarefa de Jorge \u00e9 limpar seu quarto, algo que faz religiosamente devido ao h\u00e1bito refor\u00e7ado por sua amada, essa atividade dura em m\u00e9dia 1 hora. Relacionamentos Jorge tem se visto cada vez mais isolado da sociedade, adora contato humano mas sente que exige muito esfor\u00e7o para criar novas conex\u00f5es em sua idade. Requisitos Para usu\u00e1rios que n\u00e3o tem como intuito utilizar o app com frequ\u00eancia e que gostam de um contato mais pr\u00f3ximo entre jogadores. Jorge revela que a possibilidade de parear com um jogador pr\u00f3ximo seria de seu interesse, al\u00e9m disso a possibilidade de se comunicar verbalmente durante uma partida seria algo interessante para ele. Expectativas Jorge quer encontrar novos melhores amigos para aproveitar seus dias e formar novas mem\u00f3rias <p>Fonte: Mauricio Machado</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#roberta-max","title":"Roberta Max","text":"<p>Tabela 4: Persona 2</p> Nome Roberta Max Foto <p>Figura 3 Roberta Max persona</p> Descri\u00e7\u00e3o Roberta Max, idade de 23 anos moradora de Bras\u00edlia Roberta \u00e9 estudante e ao mesmo tempo trabalha, usando seu celular para aproveitar momentos livres durante seu dia.Mulher. Solteira. Status Persona-Prim\u00e1ria. Objetivos Roberta tem dias corridos e busca pagar as contas enquanto conclui sua gradua\u00e7\u00e3o. Busca utilizar jogos de celular de forma casual para passar o tempo e se divertir. Roberta \u00e9 extrovertida e adora sair e conhecer novos cen\u00e1rios. Habilidades Roberta come\u00e7ou a usar o LiChess via recomenda\u00e7\u00e3o de amigo. N\u00e3o sabe sobre estrat\u00e9gias do xadrez, sabendo apenas os movimentos de cada pe\u00e7a e trabalhando em cima disso. Roberta adora assistir outras pessoas jogarem para aprender via exemplo. Tarefas Roberta tem uma vida muito ocupada e cheia de tarefas. De manh\u00e3 coloca roupas para secar e j\u00e1 coloca o primeiro lote de roupas sujas para lavar, essa atividade dura em torno de 25 minutos. Ap\u00f3s isso, pega sua marmita e vai at\u00e9 o ponto de \u00f4nibus aonde se dirigir\u00e1 para seu trabalho, o tempo de deslocamento dura 1 hora e meia. Ap\u00f3s isso, Roberta passa das 09:00 \u00e0s 18:00 trabalhando, depois passa mais uma hora e meia para chegar em casa. Depois disso vai pra sua faculdade onde estuda at\u00e9 as 23:00. Ao chegar em casa Roberta repete o processo de lavagem de roupa e se prepara para dormir. Relacionamentos Roberta tem um grande grupo de amigos, mas poucos usam o LiChess. Requisitos Roberta gostaria de saber mais sobre como jogar xadrez. Para ela, li\u00e7\u00f5es e exemplos de forma r\u00e1pida e pr\u00e1tica s\u00e3o essenciais para seu desenvolvimento. A fun\u00e7\u00e3o de assistir outras partidas precisa ser melhorada a fim de Roberta entender o que os jogadores est\u00e3o pensando ao executar as a\u00e7\u00f5es. Expectativas Roberta quer se divertir enquanto est\u00e1 se transportando entre casa, faculdade e trabalho. <p>Fonte: Mauricio Machado</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#ana-julia","title":"Ana J\u00falia","text":"<p>Tabela 4: Persona 3</p> Nome Ana J\u00falia Foto <p>Figura 4 Ana J\u00falia persona</p> Descri\u00e7\u00e3o Ana J\u00falia, idade de 30 anos moradora de Bras\u00edlia Ana possui um emprego fixo mas gosta de usar seu tempo livre para fortalecer comunidades, sendo administradora de diversas plataformas, refor\u00e7ando suas regrasMulher. Solteira. Status Persona Secund;\u00e1ria. Objetivos Ana J\u00falia tem uma vida muito organizada. Ela descobriu seu prop\u00f3sito cedo, e desde ent\u00e3o busca padronizar ambientes para trazer a maior efici\u00eancia para eles. Outro objetivo de Ana \u00e9 criar um jogo de tabuleiro pr\u00f3prio. Habilidades Ana consegue enxergar diversos padr\u00f5es de comportamentos em ambientes de anonimato como a internet devido sua vasta experi\u00eancia nessa \u00e1rea. Dessa forma ela consegue identificar usu\u00e1rios que querem bular o sistema e os reporta o quanto antes. Al\u00e9m disso Ana tem uma grande habilidade de pesquisa encontrando e repassando documenta\u00e7\u00f5es com facilidade. Tarefas Ana J\u00falia tem uma vida organizada e programa. Tem 3 tarefas principais durante seu dia. A primeira \u00e9 durante uma hora organizar como ser\u00e1 seu dia, isso inclui: ler o jornal, fazer uma todo list, fazer uma leitura de 15 minutos e responder seus emails. Ap\u00f3s isso, gasta 8 horas no seu trabalho remoto, onde \u00e9 respons\u00e1vel pelo RH da empresa em que trabalha. Por fim, ao chegar em casa \u00e0 noite gerencia durante 2 horas e meia, plataformas, entre elas o Lichess. Relacionamentos Ana possui poucos amigos, sendo mais apegada aos seus animais de estima\u00e7\u00e3o. Possui 4 gatos. Ana quer se relacionar e portanto tem usado aplicativos de relacionamento para encontrar sua alma g\u00eamea. Requisitos Ana gostaria que o Lichess tivesse ferramentas onde usu\u00e1rios podem reportar outros por burlar o sistema, assim a identifica\u00e7\u00e3o de cheaters se torna mais f\u00e1cil. Al\u00e9m disso, Ana gostaria de uma interface de gerenciamento pr\u00f3pria no Lichess para administradores a fim de centralizar a opera\u00e7\u00e3o. Expectativas Ana quer tornar o Lichess o mais limpo poss\u00edvel dando chance a todos os usu\u00e1rios de aprender e se divertir usando o sistema. <p>Fonte: Mauricio Machado</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] This Person Doest Not Exist. Acesso em: 23 de nov. de 2022.Dispon\u00edvel em: https://thispersondoesnotexist.com </p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"analise_requisitos/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 24/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o das personas Mauricio Lucas Macedo <code>1.1</code> 30/11/2022 Inclus\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio e inclus\u00e3o da justificativa sobre a escolha das personas Nicolas Souza Lucas Macedo <code>1.2</code> 06/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o de persona Ana e refatora\u00e7\u00e3o de persona Jorge Mauricio Machado Lucas Macedo"},{"location":"analise_requisitos/principios_gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":""},{"location":"analise_requisitos/principios_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os princ\u00edpios gerais do projeto s\u00e3o uma parte que tem sua import\u00e2ncia no desenvolvimento do projeto como um todo. Pois de certa forma, eles ser\u00e3o o guia do time para a cria\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o da plataforma escolhida. Os princ\u00edpios e diretrizes os quais foram utilizados de forma frequente em torno da mat\u00e9ria est\u00e3o ligados aos t\u00f3picos(BARBOSA,S.,2010):</p>"},{"location":"analise_requisitos/principios_gerais/#principios-gerais-do-projeto_1","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"<ul> <li> <p>Simplicidade: De certa forma esse principio visa simplificar a estrutura do sistema para o usu\u00e1rio, reduzindo a quantidade de informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias e visando em quest\u00f5es mais pertinentes. Dessa forma, facilitando o aprendizado do usu\u00e1rio e tornando o projeto e suas funcionalidades mais fluidas.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Um importante t\u00f3pico para o nosso projeto encontra-se no contexto da padroniza\u00e7\u00e3o, o qual quando combinado e acordado entre os membros de uma estrutura, \u00e9 poss\u00edvel manter a consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o do site. Evitando de certa forma que o usu\u00e1rio sinta-se desconfort\u00e1vel ao utiliz\u00e1-lo.</p> </li> <li> <p> Projeto para erros: Recomenda-se projetar para o erro, ou seja, assumir que qualquer erro potencial ser\u00e1 cometido. O designer deve ajudar o usu\u00e1rio a se recuperar de um erro, informando-lhe sobre o que ocorreu, as consequ\u00eancias disso e como reverter os resultados indesejados. Em uma situa\u00e7\u00e3o na qual o usu\u00e1rio \u00e9 o maior causador de erros, implica que a aplica\u00e7\u00e3o deve ser preparada para erros, fazendo com que estes sejam revers\u00edveis. Uma aplica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o fornece sa\u00edda para erros, faz com que o usu\u00e1rio fique preocupado com cada a\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 tomar, aumentando assim o tempo que ele precisa para tomar uma decis\u00e3o, consequentemente o tempo necess\u00e1rio para realizar uma tarefa aumenta.</p> </li> <li> <p> Visibilidade e Reconhecimento: O designer deve tornar as coisas vis\u00edveis: abreviar possibilidades de execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o . Antes de executar uma a\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio tornar vis\u00edvel para os usu\u00e1rios o que \u00e9 poss\u00edvel realizar e como as a\u00e7\u00f5es devem ser feitas. De acordo com Nielsen, o designer deve explicar o que \u00e9 poss\u00edvel de ser realizado, como \u00e9 feito e tamb\u00e9m deve restringir as possibilidades de execu\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 importante para que o usu\u00e1rio n\u00e3o seja obrigado a memorizar como determinadas a\u00e7\u00f5es devem ser executadas.</p> </li> <li> <p> Encontrabilidade: Encontrabilidade \u00e9 a facilidade de se encontrar informa\u00e7\u00e3o contida num website, tanto de fora do website quanto por usu\u00e1rios j\u00e1 no website. Este princ\u00edpio transforma a intera\u00e7\u00e3o com a plataforma uma experi\u00eancia r\u00e1pida e eficaz.</p> </li> <li> <p> Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios: Devemos explorar os mapeamentos naturais, seja entre as vari\u00e1veis mentais e as f\u00edsicas, seja entre as tarefas e os controles utilizados para manipular essas vari\u00e1veis no mundo real e no sistema projetado [1].</p> </li> <li> <p> Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio: As aplica\u00e7\u00f5es devem tentar prever o que o usu\u00e1rio quer e precisa, em vez de esperar que os usu\u00e1rios busquem ou coletem informa\u00e7\u00f5es ou invoquem ferramentas. O designer deve fornecer ao usu\u00e1rio todas as informa\u00e7\u00f5es e ferramentas necess\u00e1rias para cada passo do processo.</p> </li> <li> <p>Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio: Ao deixar o usu\u00e1rio experimentar o sentimento de liberdade no sistema, ele aprende rapidamente e ganha um sentimento de maestria.   Contudo , o equil\u00edbrio \u00e9 necess\u00e1rio, pois em o uso de limita\u00e7\u00f5es e/ou restri\u00e7\u00f5es o usu\u00e1rio pode ficar perdido ou at\u00e9 mesmo cansado com muitos est\u00edmulos do sistema. Assim, deve-se reduzir o n\u00famero de a\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para o usu\u00e1rio final.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos/principios_gerais/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Observa-se que \u00e9 essencial para um bom projeto e sistema, ter princ\u00edpios bem organizados e focados no bem-estar dos seus usu\u00e1rios. Tais pontos abordados acima s\u00e3o de suma import\u00e2ncia para uma entrega robusta bem como tamb\u00e9m, uma experi\u00eancia positiva para com os seus usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise_requisitos/principios_gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Johnson, D.G. Computer Ethics, 3a edi\u00e7\u00e3o. Englewood Cliffs, NJ: Prentice Hall, 2001.</p>"},{"location":"analise_requisitos/principios_gerais/#tabela-de-versionamento","title":"Tabela de Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Davi Lucas Macedo <code>1.1</code> 05/12/2022 Altera\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos Davi Nicolas Souza <code>1.2</code> 05/12/2022 Resolver consertos identificados pelo verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 3 Mauricio Machado Lucas Macedo"},{"location":"atas/ata_01_11/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 01/11/2022","text":""},{"location":"atas/ata_01_11/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 01/11/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_01_11/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel, Lucas Macedo, Maur\u00edcio Machado, Nicolas Souza, Renan Lacerda 01/11/2022 20:39 - 21:01 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_01_11/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Definir o hor\u00e1rio da reuni\u00e3o semanal.</li> <li>Definir os sites para a elabora\u00e7\u00e3o do planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC individual.</li> <li>Definir as tarefas iniciais de configura\u00e7\u00e3o do ambiente do github pages.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_01_11/#horario-de-reuniao-semanal","title":"Hor\u00e1rio de reuni\u00e3o semanal","text":"<p>Ficou acordado que as reuni\u00f5es ocorrer\u00e3o todas as ter\u00e7as-feiras \u00e0s 20 horas.</p>"},{"location":"atas/ata_01_11/#definicao-dos-sites-da-entrega-individual","title":"Defini\u00e7\u00e3o dos sites da entrega individual","text":"<p>Durante o primeiro momento da reuni\u00e3o foram discutidas algumas d\u00favidas sobre a escolha do site e, em seguida, foram elencadas algumas possibilidades de sites a serem escolhidos para as entregas individuais. Ap\u00f3s essa primeira lista inicial, os integrantes do grupo pesquisaram nos reposit\u00f3rios da disciplina e no google se o site j\u00e1 foi utilizado na disciplina. Ap\u00f3s a pesquisa, foram definidos os seguintes sites para os integrantes, registrados na Tabela 2.</p> Nome Site Davi Sesc DF Lucas Gabriel Lichess Lucas Macedo CadUnico Maur\u00edcio Medium Renan SPC Nicolas Souza Resultados Elei\u00e7\u00e3o <p> Tabela 2: Sites avaliados por integrante (Fonte: autor, 2022). </p> <p>Cada integrante ficou respons\u00e1vel por elaborar o planejamento de avalia\u00e7\u00e3o para o site escolhido de maneira individual.</p>"},{"location":"atas/ata_01_11/#definicao-das-tarefas-de-configuracao","title":"Defini\u00e7\u00e3o das tarefas de configura\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tamb\u00e9m foram delegadas tarefas de configura\u00e7\u00e3o do ambiente e das plataformas a serem utilizadas durante o projeto, registradas na Tabela 3.</p> Nome Tarefa Davi Revisar as issues criadas para as tarefas Lucas Gabriel Revis\u00e3o da ata da reuni\u00e3o Lucas Macedo Upload do v\u00eddeo da reuni\u00e3o para o youtube Maur\u00edcio Configura\u00e7\u00e3o do mkdocs no reposit\u00f3rio Renan Cria\u00e7\u00e3o das milestones referentes \u00e0s entregas da disciplina Nicolas Souza Cria\u00e7\u00e3o das issues das tarefas definidas no github e elabora\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o <p> Tabela 3: Delega\u00e7\u00e3o das tarefas de configura\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_01_11/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 01/11/2022</p>"},{"location":"atas/ata_01_11/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Nicolas Souza Lucas Gabriel <code>1.1</code> 17/11/2022 Adi\u00e7\u00e3o do link da grava\u00e7\u00e3o Lucas Gabriel Maur\u00edcio e Davi <code>1.2</code> 19/11/2022 Corre\u00e7\u00f5es de link e hor\u00e1rios Lucas Gabriel Lucas Macedo <code>1.3</code> 24/11/2022 Ajustes nas legendas das tabelas. Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"atas/ata_03_01/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 03/01/2023","text":""},{"location":"atas/ata_03_01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 03/01/2023, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_03_01/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel,Lucas Macedo, Nicolas Souza 03/01/2023 20:40 - 20:55 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_03_01/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Verificar o andamento das entregas para o ponto de controle 7.</li> <li>Atribuir as atividades do cronogramas do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade.</li> <li>Atribuir as atividades de entrevistas.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_03_01/#atribuicao-de-tarefas","title":"Atribui\u00e7\u00e3o de tarefas","text":"Tarefa Autor Data de entrega Montar os prot\u00f3tipos de papel Lucas Macedo, Lucas Gabriel Relato dos resultados Lucas Macedo, Lucas Gabriel Planejamento do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Nicolas Souza <p> Tabela 2: Atribui\u00e7\u00e3o das tarefas (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_03_01/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 03/01/23</p>"},{"location":"atas/ata_03_01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Silva Lucas Gabriel"},{"location":"atas/ata_06_12/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 06/12/2022","text":""},{"location":"atas/ata_06_12/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 06/12/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_06_12/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Lucas Gabriel, Lucas Macedo, Maur\u00edcio Machado, Nicolas Souza 06/12/2022 20:21 at\u00e9 20:34 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_06_12/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Revisar entregas ponto de controle 3</li> <li>Definir atividades</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_06_12/#definicao-das-tarefas","title":"Defini\u00e7\u00e3o das tarefas","text":"Nome Tarefa Lucas Macedo Guia de estilo Mauricio Machado Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Nicolas Souza Metas de usabilidade Davi Silva Princ\u00edpios gerais do projeto Lucas Gabriel Guia de estilo"},{"location":"atas/ata_06_12/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 06/12/2022</p>"},{"location":"atas/ata_06_12/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Mauricio Machado Lucas Macedo"},{"location":"atas/ata_10_11/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 10/11/2022","text":""},{"location":"atas/ata_10_11/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 10/11/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_10_11/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel, Lucas Macedo, Maur\u00edcio Machado, Nicolas Souza 10/11/2022 20:39 - 20:59 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_10_11/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Definir o tema do projeto</li> <li>Distribuir as tarefas para cria\u00e7\u00e3o do cronograma da etapa 1</li> <li>Distribui\u00e7\u00e3o das atividades de acordo com o ciclo de vida de Mayhew</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_10_11/#tema-do-projeto","title":"Tema do projeto","text":"<ul> <li>Ficou decidido para o projeto, que o site escolhido iremos usar o site dos Correios</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_10_11/#definicao-das-tarefas","title":"Defini\u00e7\u00e3o das tarefas","text":"<p>Foram delegadas as tarefas entre os integrantes, registradas na Tabela 2.</p> Nome Tarefa Lucas Macedo Montagem do cronograma da an\u00e1lise de requisitos. Ap\u00f3s conclu\u00eddo, fazer a revis\u00e3o do cronograma de design, avalia\u00e7\u00e3o, desenvolvimento. Mauricio Machado Montagem do cronograma de design, avalia\u00e7\u00e3o, desenvolvimento. Ap\u00f3s conclu\u00eddo, fazer a revis\u00e3o do cronograma de instala\u00e7\u00e3o Lucas Gabriel Montagem do cronograma da an\u00e1lise de requisitos. Ap\u00f3s conclu\u00eddo, fazer a revis\u00e3o do cronograma de design, avalia\u00e7\u00e3o, desenvolvimento Nicolas Souza Montagem do cronograma de instala\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s conclu\u00eddo, fazer a revis\u00e3o do cronograma de analise de requisitos. Davi Silva Montagem do cronograma de design, avalia\u00e7\u00e3o, desenvolvimento. Ap\u00f3s conclu\u00eddo, fazer a revis\u00e3o do cronograma de instala\u00e7\u00e3o <p> Tabela 2: Distribui\u00e7\u00e3o das tarefas entre os integrantes (Fonte: autor, 2022). </p> <ul> <li>Depois dos membros terem feito o cronograma, na proxima reuni\u00e3o juntaremos tudo em um cronograma geral   e faremos as atribui\u00e7\u00f5es das tarefas.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_10_11/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ata_10_11/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Macedo Nicolas Souza <code>1.1</code> 19/11/2022 Corre\u00e7\u00f5es de link e hor\u00e1rios Lucas Gabriel Lucas Macedo <code>1.2</code> 24/11/2022 Inclus\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e legendas nas tabelas. Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"atas/ata_13_12/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 13/12/2022","text":""},{"location":"atas/ata_13_12/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 13/12/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_13_12/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel, Maur\u00edcio Machado, Nicolas Souza 13/12/2022 20:15 - 20:45 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_13_12/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Verificar o andamento das entregas para o ponto de controle 4.</li> <li>Atribuir a tarefa de elaborar o cronograma realizado.</li> <li>Definir a data de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o do ponto de controle 4.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_13_12/#atribuicao-de-tarefas","title":"Atribui\u00e7\u00e3o de tarefas","text":"Tarefa Autor Data de entrega Elaborar cronograma realizado <p> Tabela 2: Atribui\u00e7\u00e3o das tarefas (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_13_12/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"atas/ata_13_12/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 13/12/2022</p>"},{"location":"atas/ata_13_12/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Silva Nicolas Souza"},{"location":"atas/ata_15_11/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 15/11/2022","text":""},{"location":"atas/ata_15_11/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 15/11/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_15_11/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel, Lucas Macedo, Maur\u00edcio Machado, Nicolas Souza 15/11/2022 21:23 - 22:30 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_15_11/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Confirmar a escolha do site;</li> <li>Montar o cronograma do projeto;</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_15_11/#relatorio","title":"Relat\u00f3rio","text":"<ul> <li>Os integrantes do grupo elaboraram, em conjunto, o cronograma com as atividades da disciplina, com aux\u00edlio da ferramenta google sheets.</li> <li>Como a reuni\u00e3o demorou mais tempo do que o planejado, a confirma\u00e7\u00e3o da escolha do site foi definida de forma ass\u00edncrona, pela plataforma Telegram. O grupo decidiu utilizar o site lichess, ap\u00f3s uma avalia\u00e7\u00e3o mais detalhada do mesmo e do site escolhido anteriormente, correios.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_15_11/#atribuicao-das-tarefas","title":"Atribui\u00e7\u00e3o das tarefas","text":"<ul> <li>Cada integrante ficou respons\u00e1vel por iniciar as tarefas da primeira etapa, definidas no cronograma.</li> <li>O integrante Lucas Macedo ficou encarregado de subir as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es para o Youtube.</li> <li>O integrante Nicolas ficou encarregado de elaborar a ata da reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_15_11/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ata_15_11/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Nicolas Souza Maur\u00edcio <code>1.1</code> 17/11/2022 Corre\u00e7\u00e3o do link do cronograma Lucas Gabriel Maur\u00edcio e Davi <code>1.2</code> 19/11/2022 Corre\u00e7\u00f5es de link e hor\u00e1rios Lucas Gabriel Lucas Macedo <code>1.3</code> 24/11/2022 Inclus\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e legenda da tabela. Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"atas/ata_18_01/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 18/01/2023","text":""},{"location":"atas/ata_18_01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 18/01/2023, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_18_01/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel, Lucas Macedo, Maur\u00edcio Machado, Nicolas Souza 18/01/2023 20:10 \u00e0s 20:22 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"atas/ata_18_01/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<p>Revisar o cronograma para a entrega do Ponto de Controle 8 e confirmar os respons\u00e1veis pelas tarefas.</p>"},{"location":"atas/ata_18_01/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A seguinte altera\u00e7\u00e3o foi realizada no cronograma.</p> Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 24/01/2023 24/01/2023 Nicolas Lucas Macedo Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 7 24/01/2023 24/01/2023 Lucas Gabriel Nicolas Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 7 e ajustes nos artefatos 24/01/2023 24/01/2023 Lucas Gabriel Nicolas Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 25/01/2023 25/01/2023 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 25/01/2023 25/01/2023 Maur\u00edcio Nicolas <p> Tabela 1: Cronograma do Ponto de Controle 8 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"atas/ata_18_01/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 18/01/2023</p>"},{"location":"atas/ata_18_01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 23/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Nicolas Lucas Gabriel"},{"location":"atas/ata_20_12/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 20/12/2022","text":""},{"location":"atas/ata_20_12/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 20/12/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_20_12/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel 20/12/2022 20:14 at\u00e9 20:31 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_20_12/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Checar como estamos em rela\u00e7\u00e3o a entrega 5</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_20_12/#atribuicao-de-tarefas","title":"Atribui\u00e7\u00e3o de tarefas","text":"Tarefa Autor Data de entrega Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Davi Silva 21/12/2022 Revis\u00e3o do Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Lucas Gabriel 21/12/2022 <p> Tabela 2: Atribui\u00e7\u00e3o das tarefas (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"atas/ata_20_12/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 20/12/2022</p>"},{"location":"atas/ata_20_12/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 24/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lucas Gabriel Davi"},{"location":"atas/ata_22_11/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 22/11/2022","text":""},{"location":"atas/ata_22_11/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 10/11/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_22_11/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel, Lucas Macedo, Maur\u00edcio Machado, Nicolas Souza 22/11/2022 20:55 - 21:15 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_22_11/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Revisar as datas do cronograma e alinhar as disponibilidades de cada membro;</li> <li>Criar as issues de atividade de cada membro para as entregas da etapa em quest\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_22_11/#relatorio","title":"Relat\u00f3rio","text":"<ul> <li>Os integrantes do grupo revisaram em conjunto o cronograma de atividades e reajustaram algumas datas com o objetivo de flexibilizar a partir da disponibilidade de cada membro.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_22_11/#atribuicao-das-tarefas","title":"Atribui\u00e7\u00e3o das tarefas","text":"<ul> <li>Foi decidido que o integrante Nicolas far\u00e1 a atividade de \"metas de usabilidade\";</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_22_11/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o encontra-se no link: Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o 22/11</p>"},{"location":"atas/ata_22_11/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 22/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Silva Lucas Macedo <code>1.1</code> 24/11/2022 Inclus\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e legenda da tabela. Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"atas/ata_25_01/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 25/01/2023","text":""},{"location":"atas/ata_25_01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 25/01/2023, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_25_01/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel, Lucas Macedo, Maur\u00edcio Machado, Nicolas Souza 25/01/2023 20:11 \u00e0s 20:29 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"atas/ata_25_01/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Definir o que cada integrante ir\u00e1 corrigir nos pontos de controle, como padroniza\u00e7\u00e3o, entre outros.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_25_01/#atribuicao-de-tarefas","title":"Atribui\u00e7\u00e3o de tarefas","text":"Tarefa Autor Data de entrega Padroniza\u00e7\u00e3o dos pontos de controle Lucas Gabriel, Lucas Macedo, Maur\u00edcio, Nicolas, Davi 01/02/2023 <p> Tabela 1: Atribui\u00e7\u00e3o de tarefas da reuni\u00e3o do dia 25/01 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"atas/ata_25_01/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 25/01/2023</p>"},{"location":"atas/ata_25_01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Lucas Gabriel"},{"location":"atas/ata_29_11/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 29/11/2022","text":""},{"location":"atas/ata_29_11/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento \u00e9 um registro da reuni\u00e3o ocorrida no dia 29/11/2022, no qual constam os membros presentes, representados na Tabela 1, objetivos da reuni\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de tarefas e grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_29_11/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Davi Silva, Lucas Gabriel, Lucas Macedo 29/11/2022 20:30 - 20:35 Plataforma Teams <p> Tabela 1: Dados da reuni\u00e3o (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"atas/ata_29_11/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Verificar as tarefas para realizar e como est\u00e3o os andamentos delas;</li> <li>Definir hor\u00e1rio da grava\u00e7\u00e3o (provavelmente vamos definir pelo telegram).</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_29_11/#relatorio","title":"Relat\u00f3rio","text":"<ul> <li>Os integrantes do grupo revisaram em conjunto o cronograma de atividades.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_29_11/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o encontra-se no link: Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o 29/11</p>"},{"location":"atas/ata_29_11/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 29/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Lucas Macedo Lucas Gabriel"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_do_relato_de_resultados/","title":"Planejamento do Relato de Resultados dos artefatos avaliados","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_do_relato_de_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados \u00e9 um artefato que tem como objetivo documentar os resultados obtidos por meio de uma avalia\u00e7\u00e3o. O presente documento apresenta um planejamento para a elabora\u00e7\u00e3o de tal documento, referente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos elaborados pela equipe. Esse documento \u00e9 a jun\u00e7\u00e3o dos dois documentos do relato de resultados do storyboard e da an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_do_relato_de_resultados/#elementos-do-relato-de-resultados","title":"Elementos do Relato de Resultados","text":"<p>Ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os avaliadores dever\u00e3o elaborar um relato de resultados, contendo os itens especificados a seguir.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_do_relato_de_resultados/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados deve conter os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o juntamente com uma verifica\u00e7\u00e3o de se esses objetivos foram alcan\u00e7ados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_do_relato_de_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O relato de resultados deve conter um resumo da metodologia utilizada, em conson\u00e2ncia com o que est\u00e1 registrado no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_do_relato_de_resultados/#avaliadores-e-participantes","title":"Avaliadores e Participantes","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 registrar quais foram os avaliadores e os participantes do teste piloto e da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_do_relato_de_resultados/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio dos dados","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 registrar as respostas do entrevistado para cada uma das perguntas planejadas, registrando, inclusive, as considera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio caso este responda n\u00e3o ou n\u00e3o sei informar para qualquer uma das perguntas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_do_relato_de_resultados/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 elencar os problemas encontrados nos artefatos avaliados, a partir dos resultados coletados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_do_relato_de_resultados/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 propor sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es para os problemas encontrados, utilizando as sugest\u00f5es do usu\u00e1rio e acrescentando as suas pr\u00f3prias, caso ache pertinente.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_do_relato_de_resultados/#gravacoes-do-teste-piloto-e-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00f5es do teste piloto e da entrevista","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 inserir no relato de resultados a grava\u00e7\u00e3o do teste piloto e da entrevista. Caso o teste piloto aponte a necessidade de alterar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser registrado, tamb\u00e9m, o que ser\u00e1 necess\u00e1rio alterar.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_do_relato_de_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/planejamento_do_relato_de_resultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do documento Davi Silva Nicolas Souza"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a etapa da An\u00e1lise de requisitos foi realizada a An\u00e1lise de tarefas com intuito de obter mais informa\u00e7\u00f5es sobre as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios no sistema Lichess. Essa an\u00e1lise foi realizada levando em considera\u00e7\u00e3o o Perfil do usu\u00e1rio obtido por meio de question\u00e1rios. A seguir, para uma an\u00e1lise mais detalhada \u00e9 necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com usu\u00e1rios reais do produto, avaliando o ponto de vista do usu\u00e1rio de forma ativa, para isso ser\u00e1 elaborado um Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas e posteriormente a atividade ser\u00e1 executada. Pois, segundo a obra \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio\" de Simone D. J. Barbosa e Bruno Santana da Silva a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de IHC \u00e9 essencial em qualquer processo de desenvolvimento com intuito de produzir um sistema interativo com alta qualidade de uso. Pois, essa ajuda o avaliador a fazer um julgamento de valor sobre a qualidade de uso da solu\u00e7\u00e3o de IHC e a identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface que prejudiquem a experi\u00eancia do usu\u00e1rio enquanto usa o sistema [1].</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Foi utilizado o Framework DECIDE com intuito de orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Esse Framework \u00e9 representado por uma sigla onde cada letra representa uma etapa do planejamento, conforme a Tabela 1 a seguir:</p> Letra Significado D Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o E Explorar perguntas a serem feitas na avalia\u00e7\u00e3o C Choose (Escolher) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas E Evaluate (Avaliar), interpretar e apresentar os dados <p> Tabela 1: Descri\u00e7\u00e3o do Framework DECIDE (Fonte: [1], 2022).</p> <p>Diante disso, a seguir encontra-se o detalhamento do planejamento utilizando o Framework em quest\u00e3o:</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#determinar-os-objetivos-gerais-da-avaliacao","title":"Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O intuito dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 coletar dados dos interessados no sistema (stakeholders), mais especificamente dos usu\u00e1rios e a suas intera\u00e7\u00f5es com o s\u00edtio eletr\u00f4nico e identificar problemas de interface que possam ser prejudiciais \u00e0 experi\u00eancia de uso, validando-se de crit\u00e9rios de qualidade como usabilidade, experi\u00eancia do usu\u00e1rio, acessibilidade e comunicabilidade. Diante disso, o planejamento \u00e9 relevante pois ao avaliar a qualidade de uso validando-se dele evita-se que sejam desperdi\u00e7ados tempo e dinheiro. Dessarte, ser\u00e3o avaliadas quest\u00f5es relativas aos seguintes t\u00f3picos:</p> <ol> <li>Apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia pelos usu\u00e1rios.</li> <li>Ideias e alternativas de design;</li> <li>Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface.</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#explorar-perguntas-a-serem-feitas-na-avaliacao","title":"Explorar perguntas a serem feitas na avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>As perguntas elaboradas t\u00eam como base a \"Tabela 11.1: Exemplos de perguntas que uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC pode responder\" do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio\" de Simone D. J. Barbosa e Bruno Santana da Silva.</p> Ordena\u00e7\u00e3o T\u00f3pico da pergunta Pergunta Resposta poss\u00edvel Tipo de pergunta 1\u00b0 - Qual seu nome completo ? Resposta discursiva Fechada 2\u00b0 - Qual sua idade ? Resposta discursiva Fechada 3\u00b0 - Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o ? Resposta discursiva Fechada 4\u00b0 - Qual o seu grau de ensino ? Resposta discursiva Fechada 5\u00b0 - Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias ? Resposta discursiva Fechada 6\u00b0 1 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Lichess ? - Sim  - N\u00e3o \u2757Caso a resposta seja n\u00e3o, n\u00e3o se deve realizar as outras perguntas Fechada 7\u00b0 1 Quantas horas por dia e quantas vezes na semana voc\u00ea utiliza o Lichess ? Resposta discursiva Fechada 8\u00b0 1 Quais seriam as principais atividades que voc\u00ea realiza no Lichess ? Resposta discursiva Fechada 9\u00b0 2 Voc\u00ea costuma utilizar outras plataformas de xadrez ? - Sim  - N\u00e3o  \u2757Caso  resposta seja n\u00e3o, n\u00e3o se deve realizar a pergunta 10 Fechada 10\u00b0 2 Qual delas voc\u00ea mais gosta ? Por que ? Resposta discursiva Aberta 11\u00b0 3 Voc\u00ea consegue operar o sistema do Lichess com facilidade ? - Sim  - N\u00e3o  Fechada 12\u00ba 3 Voc\u00ea j\u00e1 realizou o fluxo de jogar uma partida de xadrez no Lichess ? - Sim  - N\u00e3o  \u2757Caso  resposta seja n\u00e3o, n\u00e3o se deve realizar a pergunta 13 Fechada 13\u00ba 3 Como foi todo o processo realizado no s\u00edtio eletr\u00f4nico para at\u00e9 se criar a partida de xadrez ? Resposta discursiva Aberta 14\u00ba 3 Voc\u00ea j\u00e1 realizou o fluxo de aprender a jogar xadrez no Lichess ? - Sim  - N\u00e3o  \u2757Caso  resposta seja n\u00e3o, n\u00e3o se deve realizar a pergunta 15 Fechada 15\u00ba 3 Como foi todo o processo realizado no s\u00edtio eletr\u00f4nico para aprender a jogar xadrez? Resposta discursiva Aberta <p> Tabela 2: Quest\u00f5es a serem tratadas na entrevista (Fonte: [1], 2022).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#choose-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"Choose (Escolher) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo utilizado foi o m\u00e9todo da entrevista, o qual \u00e9 um m\u00e9todo investigativo, que trata-se de uma conversa guiada por um roteiro de perguntas, na qual um entrevistador busca obter informa\u00e7\u00e3o de um entrevistado [2]. Esse m\u00e9todo foi escolhido, pois permitem ao avaliador ter acesso, interpretar e analisar concep\u00e7\u00f5es, opini\u00f5es, expectativas e comportamentos do usu\u00e1rio [1]. Na entrevista as perguntas podem ser classificadas como abertas e fechadas, que s\u00e3o respectivamente, perguntas de natureza explorat\u00f3ria e perguntas com op\u00e7\u00f5es dentre as quais o entrevistado deve selecionar. O modelo de entrevista escolhido foi o de entrevista estruturada, no qual o entrevistador se mant\u00e9m fiel ao roteiro, devido \u00e0 inexperi\u00eancia dos entrevistadores.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#identificar-e-administrar-as-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O recrutamento de usu\u00e1rios que participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feito por meio de convites a usu\u00e1rios da plataforma que possuam perfis similares aos identificados no Perfil de Usu\u00e1rio) e nas Personas. Ser\u00e3o avaliados 5 usu\u00e1rios, pois segundo Dumas e Redish uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC deve envolver de cinco a doze usu\u00e1rios, mas apenas cinco s\u00e3o o suficiente para detec\u00e7\u00e3o da maioria dos problemas[3]. A entrevista ser\u00e1 conduzida por dois membros do grupo de IHC, para que um possa conduzir a entrevista e outro possa anotar as informa\u00e7\u00f5es relevantes, n\u00e3o ser\u00e3o necess\u00e1rios gastos devido a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma Microsoft Teams, a qual \u00e9 gratuita para os estudantes da Universidade de Bras\u00edlia. O cronograma a ser seguido pode ser observado a seguir nas tabelas de 3 a 7</p> <p>Entrevista 1</p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio  e fim Local Lucas Gabriel (Integrante do clube de xadrez da UnB) 20/12/2022 19:00 Plataforma Teams <p> Tabela 3: Cronograma da entrevista 1 (Fonte: [1], 2022).</p> <p>Entrevista 2</p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio  e fim Local Nicolas (Integrante do clube de xadrez da UnB) 20/12/2022 12:30 Plataforma Teams <p> Tabela 4: Cronograma da entrevista 2 (Fonte: [1], 2022).</p> <p>Entrevista 3</p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio  e fim Local Lucas Gabriel (Integrante do clube de xadrez da UnB) 20/12/2022 20:00 Plataforma Teams <p> Tabela 5: Cronograma da entrevista 3 (Fonte: [1], 2022).</p> <p>Entrevista 4</p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio  e fim Local Mauricio (Integrante do clube de xadrez da UnB) 20/12/2022 12:30 Plataforma Teams <p> Tabela 6: Cronograma da entrevista 4 (Fonte: [1], 2022).</p> <p>Entrevista 5</p> Entrevistadores Entrevistado Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio  e fim Local Lucas Macedo (Integrante do clube de xadrez da UnB) 20/12/2022 12:30 Plataforma Teams <p> Tabela 7: Cronograma da entrevista 5 (Fonte: [1], 2022).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9tica ser\u00e3o seguidos os padr\u00f5es de \u00e9tica definidos no documento de Aspectos \u00c9ticos, o termo de consentimento relativo \u00e0 entrevista pode ser observados logo a seguir na Figura 1.</p> <p></p> <p> Figura 1: Termo de consentimento da entrevista (Fonte: [1]).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#evaluate-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"Evaluate (Avaliar), interpretar e apresentar os dados","text":"<p>Antes da conclus\u00e3o da an\u00e1lise dos resultados ser\u00e3o verificados o grau de confiabilidade dos resultados obtidos e a validade externa do estudo, ou seja at\u00e9 que ponto os dados podem ser generalizados</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do teste piloto","text":"<p>O teste piloto ser\u00e1 realizado por dois avaliadores como se fosse uma sess\u00e3o normal de avalia\u00e7\u00e3o antes da entrevista real com os usu\u00e1rios com o intuito de garantir que todas as ferramentas est\u00e3o funcionando de acordo com o planejado, verificar o pr\u00f3prio planejamento, e analisar se a avalia\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 produzir os dados necess\u00e1rios para o estudo, al\u00e9m de verificar a clareza e objetividade da linguagem utilizada na entrevista [1].</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Seidman, Irving (2019). Interviewing as Qualitative Research: A Guide for Researchers in Education and the Social Sciences. Teachers College Press, New York, NY, 5th edition edition.</p> <p>[3] Dumas, Joseph S. e Redish, Janice C. (1999). A Practical Guide to Usability Testing. Intellect Books, GBR, 1st edition.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Gabriel Nicolas Souza <code>2.0</code> 01/02/2023 Modifica\u00e7\u00e3o no question\u00e1rio Lucas Gabriel"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem o papel como base o documento Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas. Sua fun\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e9 estruturar e ordenar a disposi\u00e7\u00e3o de dados coletados durante a fase de avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. O resultante do planejamento que ser\u00e1 descrito ir\u00e1 gerar o documento relato de resultados onde ser\u00e3o levantados pontos de melhoria para o sistema Lichess e identificadas sugest\u00f5es de reprojeto pelo grupo.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com base no documento do Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas e nos elementos de avalia\u00e7\u00e3o citados por Barbosa [1], iremos construir o relato de resultados.</p> <p>Os elementos de avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>A forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada;</li> <li>O n\u00famero e o perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Resumo dos dados coletados;</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados;</li> <li>Listagem de problemas encontrados;</li> <li>Sugest\u00f5es de reprojeto do sistema;</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>O relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas dever\u00e1 ter documentado os seguintes t\u00f3picos:</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa etapa, o escritor do documento dever\u00e1 relatar o porqu\u00ea essa avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo feita e qual objetivo o grupo pretende alcan\u00e7ar.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#metodo","title":"M\u00e9todo","text":"<p>Descrever qual atividade foi executada para coleta de dados e como a avalia\u00e7\u00e3o ocorreu.</p> <p>Al\u00e9m disso a fim de incrementar sobre dados deve ser adicionado o cronograma executado. A fim de padronizar o cronograma iremos ilustrar na tabela 1, o exemplo de um item de cronograma.</p> Data Ator da avalia\u00e7\u00e3o Receptor da avalia\u00e7\u00e3o Local Hor\u00e1rio <p>Tabela 1: Exemplo de cronograma executado (Fonte: Mauricio Machado, 2022).</p> <p>Em caso de uma entrevista os campos ator da avalia\u00e7\u00e3o e receptor da avalia\u00e7\u00e3o seriam substitu\u00eddos respectivamente por: entrevistador e entrevistado.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#sumario-de-avaliadores-e-participantes","title":"Sum\u00e1rio de avaliadores e participantes","text":"<p>Al\u00e9m do cronograma executado, a fim de ter uma ideia geral do p\u00fablico entrevistado, dever\u00e1 ser feito um resumo identificando esses usu\u00e1rios e o poss\u00edvel perfil de cada usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#sumario-de-dados","title":"Sum\u00e1rio de dados","text":"<p>Nesse t\u00f3pico, avaliador dever\u00e1 trazer os dados levantados, de forma resumida, objetiva e clara.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#analise-dos-dados-coletados","title":"An\u00e1lise dos dados coletados","text":"<p>Aqui ir\u00e1 ser realizado a interpreta\u00e7\u00e3o de todos os dados coletados. Um artefato que n\u00e3o deve faltar nessa t\u00f3pico \u00e9 a lista de problemas encontrados que deve possuir habilidade de rastreio por categoria.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, ser\u00e1 feita sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es para cada um dos problemas identificados, indicando a prioridade de cada uma das corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_resultado_analise_tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do planejamento de resultados Maur\u00edcio Machado Nicolas Souza"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas foi feita a partir de uma entrevista online na plataforma Teams, a qual foi colocado um roteiro de perguntas para o entrevistado acerca do projeto para a coleta de dados e levantamento de requisitos. Dessa forma, gerando pontos de melhoria para o sistema.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Esse documento tem como objetivo relatar como foi realizada a an\u00e1lise de tarefas e esclarecer os resultados acerca do mesmo.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada para a avalia\u00e7\u00e3o foi a entrevista. Apenas um entrevistador integrante do grupo participou, e se responsabilizou pela coleta de informa\u00e7\u00f5es a partir da grava\u00e7\u00e3o.</p> <p>Na entrevista foram apresentadas quest\u00f5es acerca das pol\u00edticas de termos de consentimento, uma pequena introdu\u00e7\u00e3o acerca do nosso projeto e que o entrevistado teria total liberdade de n\u00e3o responder caso fosse solicitado.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#cronograma-executado","title":"Cronograma Executado","text":"<p>A fim de incrementar os dados, criamos uma tabela para padronizar o cronograma.</p> Data Entrevistador Entrevistado Local Hor\u00e1rio 01/02/2023 Lucas Gabriel Pedro Dionisio de Souza Plataforma Teams 10:13 - 10:21 <p>Tabela 1: cronograma executado (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es de hor\u00e1rio e agenda, a entrevista foi realizada com apenas 1 participante e cada reuni\u00e3o contou com dois participantes, o entrevistado e o entrevistador.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#sumario-dos-participantes","title":"Sum\u00e1rio dos participantes","text":"<p>O entrevistado foi o estudante de Engenharia  Aeroespacial, Pedro Dion\u00edsio de 19 anos de idade. Com o ensino m\u00e9dio completo, Pedro tem contato com a tecnologia desde os seus 10 anos de idade.  O mesmo afirma que usa o Lichess de cinco a seis vezes por semana, com uma m\u00e9dia de uso de aproximadamente uma a duas horas por dia.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#sumario-de-dados","title":"Sum\u00e1rio de dados","text":"<p>Foram coletados dados acerca da funcionalidade do sistema focados em quest\u00f5es gerais, por\u00e9m pontos acerca da visibilidade e funcionalidade do sistema foram abordados com maior frequ\u00eancia.</p> <p>Diante disso, foram avaliadas quest\u00f5es relativas aos seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>Apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia pelos usu\u00e1rios;</li> <li>Ideias e alternativas de design;</li> <li>Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#dados-obtidos","title":"Dados obtidos","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#entrevista-01-pedro","title":"Entrevista 01 - Pedro","text":"Ordena\u00e7\u00e3o T\u00f3pico da pergunta Pergunta Resposta Tipo de pergunta 1\u00b0 - Qual seu nome completo ? Pedro Dionisio de Souza Fechada 2\u00b0 - Qual sua idade ? 19 anos Fechada 3\u00b0 - Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o ? Estudante universit\u00e1rio Fechada 4\u00b0 - Qual o seu grau de ensino ? Ensino m\u00e9dio completo, cursando a primeira gradua\u00e7\u00e3o no momento Fechada 5\u00b0 - Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias ? Tenho familiaridade desde bem cedo, h\u00e1 pelo menos 9 anos Fechada 6\u00b0 1 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o Lichess ? Sim Fechada 7\u00b0 1 Quantas horas por dia e quantas vezes na semana voc\u00ea utiliza o Lichess ? Em torno de 1 a 2 horas por dia e de 5 a 6 dias por semana Fechada 8\u00b0 1 Quais seriam as principais atividades que voc\u00ea realiza no Lichess ? Utilizo o emparelhamento r\u00e1pido para criar uma partida e resolu\u00e7\u00e3o de problemas com bastante frequ\u00eancia Fechada 9\u00b0 2 Voc\u00ea costuma utilizar outras plataformas de xadrez ? Apenas para fazer algumas consultas, mas n\u00e3o muito Fechada 10\u00b0 2 Qual delas voc\u00ea mais gosta ? Por que ? Gosto mais do Lichess, pois acho mais intuitivo e com menos informa\u00e7\u00f5es, facilitando a procura de conte\u00fados, al\u00e9m de ter todas ferramentas que preciso sem necessidade de gastos financeiros Aberta 11\u00b0 3 Voc\u00ea consegue operar o sistema do Lichess com facilidade ? Sim Fechada 12\u00ba 3 Voc\u00ea j\u00e1 realizou o fluxo de jogar uma partida de xadrez no Lichess ? Sim Fechada 13\u00ba 3 Como foi todo o processo realizado no s\u00edtio eletr\u00f4nico para at\u00e9 se criar a partida de xadrez ? Geralmente utilizo dois caminhos, um na tela inicial com uma sala de espera, mas costumo evitar esse pois as partidas somem r\u00e1pido, o outro vou para a aba da esquerda e seleciono \"Emparelhamento R\u00e1pido\" e seleciono o ritmo que quero jogar, geralmente blitz 3+0, al\u00e9m disso, caso eu queira personalizar a partida vou na aba \u201cJogar\u201d e em seguida \u201cCriar uma partida\u201d e ent\u00e3o selecionar a variante, o tempo e a cor que quero jogar. Aberta 14\u00ba 3 Voc\u00ea j\u00e1 realizou o fluxo de aprender a jogar xadrez no Lichess ? Sim Fechada 15\u00ba 3 Como foi todo o processo realizado no s\u00edtio eletr\u00f4nico para aprender a jogar xadrez? Fui na aba \u201cAprender\u201d, na op\u00e7\u00e3o de b\u00e1sicos, mas n\u00e3o foi muito \u00fatil para mim, pois j\u00e1 conhe\u00e7o os princ\u00edpios do jogo, na parte de \u201cCoordenadas\u201d achei interessante a funcionalidade, mas um problema \u00e9 que existe muito texto, na parte de \u201cPraticar\u201d achei muito interessante pois existem muitas op\u00e7\u00f5es categorizadas facilitando o processo, a parte de \u201cEstudar\u201d foi feita pela comunidade, ent\u00e3o n\u00e3o tenho costume de utilizar, pois os textos s\u00e3o pequenos e possui muita informa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 parte de \u201cTreinadores\u201d achei bem interessante, pois possui as informa\u00e7\u00f5es de cada treinador Aberta"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#gravacao-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o da entrevista","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser observada no v\u00eddeo abaixo:</p> <p> V\u00eddeo 1: Entrevista 01 da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas (Fonte: autor, 2023).</p> Ordena\u00e7\u00e3o T\u00f3pico da pergunta Pergunta Resposta Tipo de pergunta 1\u00b0 - Qual seu nome completo ? Pedro Dionisio de Souza Fechada 2\u00b0 - Qual sua idade ? 19 anos Fechada 3\u00b0 - Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o ? Apenas Estudante Fechada 4\u00b0 - Qual o seu grau de ensino ? Ensino m\u00e9dio completo Fechada 5\u00b0 - Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias ? Familiaridade desde os 10 anos Fechada 6\u00b0 1 Voc\u00ea utiliza o Lichess no seu dia a dia ? Sim Fechada 7\u00b0 1 Quantas horas por dia e quantas vezes na semana voc\u00ea utiliza o Lichess ? Em torno de 2 horas por dia aos dias \u00fateis Fechada 8\u00b0 1 Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do sistema, na sua opini\u00e3o ? Pontos fortes: Visualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 clara, f\u00e1cil de acessar recursos, temas did\u00e1ticos. Pontos fracos: Ocorr\u00eancia de intermit\u00eancias, transi\u00e7\u00e3o entre quebra-cabe\u00e7as \u00e9 lenta e \"truncada\" Aberta 9\u00b0 1 O quanto voc\u00ea se sente motivado a explorar novas funcionalidades dentro do Lichess ? Em uma situa\u00e7\u00e3o que surgirem novas ferramentas, novos modos de jogo, com certeza Fechada 10\u00b0 2 Voc\u00ea costuma utilizar outras plataformas de xadrez ? Sim Fechada 11\u00b0 2 Qual delas voc\u00ea mais gosta ? Por que ? Me identifiquei mais com o Lichess e n\u00e3o uso mais outra plataforma,  em raz\u00e3o da visualiza\u00e7\u00e3o adapt\u00e1vel e facilidade de usar, nao precisa ter telefone, dados cadastrados, etc. Aberta 12\u00b0 3 Voc\u00ea consegue operar o sistema do Lichess com facilidade ? Sim Fechada 13\u00b0 3 Voc\u00ea atinge seu objetivo com rapidez ou ocorrem v\u00e1rios erros no processo ? Sim, s\u00f3 \u00e9 demorado quando deve-se esperar outra pessoa para parear e jogar de maneira simult\u00e2nea Fechada 14\u00b0 3 Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito ? Na pagina inicial os jogos somem r\u00e1pido e dificl de selecionar o que quer e s\u00e3o pequenos. Informa\u00e7\u00f5es misturadas e confusas. Aberta 15\u00b0 3 Voc\u00ea entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? Sim  Fechada <p> Tabela 2: Quest\u00f5es tratadas na entrevista (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#problemas-encontrados","title":"Problemas Encontrados","text":"<p>De maneira geral os problemas encontrados foram acerca da quantidade de informa\u00e7\u00e3o contida nas p\u00e1ginas iniciais o que de certa forma n\u00e3o tinham sua encontrabilidade muito acentuada, e tamb\u00e9m o fato de muitas vezes o sistema estar lotado e os modos de jogo sumirem rapidamente devido a alta demanda.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do relato de resultados da an\u00e1lise de tarefas Davi Silva Lucas Gabriel <code>2.0</code> 01/02/2023 Nova avalia\u00e7\u00e3o da entrevista, a entrevista realizada anteriormente pode ser observada neste link Lucas Gabriel Nicolas, Davi <code>2.1</code> 04/03/2023 Corre\u00e7\u00e3o na apresenta\u00e7\u00e3o da tabela Lucas Gabriel Nicolas"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato apresenta o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards elaborados para a aplica\u00e7\u00e3o web lichess. O planejamento baseia-se nas atividades propostas pelo framework DECIDE, a saber:</p> <ul> <li>D: Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>E:  Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>C:  Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados</li> <li>I:  Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>D:  Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas</li> <li>E:  Avaliar, interpretar e apresentar os dados</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards elaborados tem como principais objetivos:</p> <ul> <li>Avaliar se as tarefas representadas est\u00e3o de acordo com o contexto do usu\u00e1rio;</li> <li>Avaliar se as necessidades do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tarefas representadas s\u00e3o satisfeitas;</li> <li>Verificar a necessidade de altera\u00e7\u00f5es nos storyboards.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do storyboard ser\u00e1 feita por meio de uma entrevista com um usu\u00e1rio da plataforma lichess.    Uma vez que a avalia\u00e7\u00e3o envolve pessoas, \u00e9 necess\u00e1rio atentar-se \u00e0s quest\u00f5es \u00e9ticas, e a primeira etapa da entrevista consiste na apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento ao entrevistado, com o qual ele pode ou n\u00e3o consentir. Partindo da premissa que o usu\u00e1rio esteja de acordo com os termos, um pequeno per\u00edodo de adapta\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1, no qual o entrevistador trabalhar\u00e1 para criar um ambiente amig\u00e1vel e descontra\u00eddo para o entrevistado. A seguir, a proposta do projeto ser\u00e1 apresentada e em seguida ser\u00e3o realizadas as perguntas descritas no roteiro. Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o do roteiro, o entrevistado ter\u00e1 um per\u00edodo de tempo destinado para fazer coment\u00e1rios e sugest\u00f5es que n\u00e3o tenham sido abordadas durante a entrevista, caso ache pertinente.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#questoes-praticas","title":"Quest\u00f5es pr\u00e1ticas","text":"<p>As seguintes subse\u00e7\u00f5es apresentam o planejamento pr\u00e1tico das atividades.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#recrutamento-dos-participantes","title":"Recrutamento dos participantes","text":"<p>Por meio do perfil de usu\u00e1rio foi poss\u00edvel tra\u00e7ar um desenho sobre os grupos que comp\u00f5em a maior parte de usu\u00e1rios da plataforma, e tendo em vista esse perfil, escolheu-se recrutar um estudante universit\u00e1rio, na faixa et\u00e1ria de 20 a 25 anos e jogador de xadrez competitivo. A busca por usu\u00e1rios foi feita em grupos de xadrez com estudantes da Universidade de Bras\u00edlia.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#cronograma-da-avaliacao","title":"Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o","text":"Data e hor\u00e1rio Atividade Autor(es) Revisor(es) 16/12/2022  \u00e0s 10:00 Execu\u00e7\u00e3o do teste piloto Nicolas Souza Lucas Macedo 18/12/2022  \u00e0s 09:00 Entrevista com o usu\u00e1rio Nicolas Souza  Lucas Macedo Lucas Gabriel 19/12/2022  at\u00e9 22:00 Registro dos resultados da entrevista Lucas Macedo Nicolas Souza"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#papeis-dos-avaliadores","title":"Pap\u00e9is dos Avaliadores","text":"<p>Durante a entrevista, um membros do grupo exercer\u00e1 o papel de avaliador. Ele ficar\u00e1 respons\u00e1vel por observar os comportamentos, comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal e respostas do entrevistado, enquanto conduz a entrevista.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>A entrevista ser\u00e1 realizada na plataforma Microsoft Teams, para que seja poss\u00edvel gravar o encontro. Os avaliadores e entrevistado podem tamb\u00e9m utilizar papel e caneta para fazer registros durante a entrevista.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>Antes da execu\u00e7\u00e3o da entrevista, ser\u00e1 realizado um teste piloto. O teste piloto consistir\u00e1 na execu\u00e7\u00e3o da entrevista com outro integrante do grupo, para avaliar o tempo gasto durante a entrevista, se as perguntas est\u00e3o adequadas e se ser\u00e1 necess\u00e1rio alterar algo no planejamento.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>No caso de avalia\u00e7\u00f5es que envolvem participantes, \u00e9 necess\u00e1rio colher o consentimento dos participantes, a partir do termo de consentimento livre e esclarecido, de acordo com os aspectos \u00e9ticos definidos para o projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento livre e esclarecido Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>Antes de iniciar a avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador deve apresentar o termo de consentimento ao entrevistado e verificar se ele consente em participar da pesquisa e com a grava\u00e7\u00e3o da entrevista.</p> <p>Somos uma equipe da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, que est\u00e1 realizando uma avalia\u00e7\u00e3o do sistema Lichess, um s\u00edtio da internet que tem como foco a pr\u00e1tica de xadrez online, os resultados desse projeto podem ser observados atrav\u00e9s deste link. Nessa etapa do projeto, queremos conhecer o que algumas das pessoas que usam o sistema pensam a respeito de suas caracter\u00edsticas e funcionamento e como imaginam que o novo sistema deveria apoiar a sua pr\u00e1tica. Estamos realizando uma s\u00e9rie de pesquisas, e solicitamos seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista com dura\u00e7\u00e3o de 30 minutos. Para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que voc\u00ea conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa:</p> <ul> <li>Os dados coletados durante a entrevista destinam-se estritamente a atividades de an\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o de melhorias para o sistema Lichess.</li> <li>Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para o cliente. A divulga\u00e7\u00e3o desses resultados pauta-se no respeito \u00e0 sua privacidade, e o anonimato dos participantes ser\u00e1 preservado em quaisquer documentos que elaborarmos.</li> <li>O consentimento para a entrevista \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa.</li> <li>A entrevista pode ser interrompido a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade.</li> </ul> <p>Diante das explica\u00e7\u00f5es voc\u00ea acha que est\u00e1 suficientemente informado(a) a respeito da pesquisa que ser\u00e1 realizada e concorda de livre e espont\u00e2nea vontade em participar, como colaborador? Caso o participante seja menor de idade \u00e9 necess\u00e1rio a permiss\u00e3o do respons\u00e1vel legal.</p> <p>(  ) Sim</p> <p>(  ) N\u00e3o</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#avaliacao-interpretacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados ser\u00e1 feita por meio do relato de resultados, de acordo com o planejamento realizado.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>A seguir est\u00e3o registradas as perguntas que compor\u00e3o a entrevista com o usu\u00e1rio. Caso ele responda n\u00e3o ou n\u00e3o sei afirmar para qualquer uma delas, o entrevistador deve perguntar em seguida se ele pode justificar o motivo da resposta e se ele possui alguma sugest\u00e3o de melhoria.</p> <p>A sequ\u00eancia de perguntas a seguir deve ser executada para cada um dos storyboards desenvolvidos.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#perguntas","title":"Perguntas","text":"<ol> <li> Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade?     <ul> <li> Sim     <li> N\u00e3o     <li> N\u00e3o sei afirmar      </li> <li> O ambiente em que ocorre o storyboard \u00e9 condizente com a realidade?     <ul> <li> Sim     <li> N\u00e3o     <li> N\u00e3o sei afirmar      </li> <li> As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade?     <ul> <li> Sim     <li> N\u00e3o     <li> N\u00e3o sei afirmar      </li> <li> A sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es do storyboard \u00e9 condizente com a realidade?     <ul> <li> Sim     <li> N\u00e3o     <li> N\u00e3o sei afirmar      </li> <li> A motiva\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o lichess fica clara no storyboard?     <ul> <li> Sim     <li> N\u00e3o     <li> N\u00e3o sei afirmar      </li> <li> Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard?     <ul> <li> Sim     <li> N\u00e3o     <li> N\u00e3o sei afirmar      </li>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#storyboards-desenvolvidos","title":"Storyboards desenvolvidos","text":"<p>O storyboard \u00e9 um tipo de prot\u00f3tipo de baixa fidelidade,que consiste em uma s\u00e9rie de desenhos mostrando como um usu\u00e1rio pode progredir em uma tarefa utilizando o sistema que est\u00e1 sendo desenvolvido. Pode ser uma s\u00e9rie de telas esbo\u00e7adas no caso de um sistema baseado em GUI. Esse modelo de artefato deve conter os seguintes elementos:</p> <ul> <li>As pessoas envolvidas;</li> <li>Ambiente/contexto;</li> <li>Tarefas;</li> <li>Passos envolvidos;</li> <li>A motiva\u00e7\u00e3o para usar a sistema;</li> <li>O que as pessoas precisam fazer para completar a tarefa;</li> <li>A satisfa\u00e7\u00e3o da pessoa ao completar a tarefa, no final do storyboard.</li> </ul> <p>Os prot\u00f3tipos foram elaborados com base nas tarefas principais executadas pelo usu\u00e1rio durante a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema, detalhadas na an\u00e1lise de tarefas.</p> <ul> <li>Tarefa 1: Jogar uma partida de xadrez</li> </ul> <p>Na Figura 1, podemos ver o storyboard de jogar uma partida de xadrez, e ao ganhar, o usu\u00e1rio resolve repetir o processo.</p> <p></p> <p> Figura 1: Storyboard da tarefa \"Jogar uma partida\", vers\u00e3o 2. (Fonte: Autores. 2022).</p> <ul> <li>Tarefa 2: Aprender a jogar xadrez</li> </ul> <p>Na Figura 2, podemos ver o storyboard sobre aprender a jogar xadrez, obtendo ensinamentos do n\u00edvel b\u00e1sico ao avan\u00e7ado.</p> <p></p> <p> Figura 2: Storyboard da tarefa \"Aprender a jogar xadrez\", vers\u00e3o 2. (Fonte: Autores. 2022).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard - Projeto Neoenergia 2022.1</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do artefato. Nicolas Lucas Gabriel <code>1.1</code> 14/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o dos storyboards Lucas Macedo Nicolas <code>1.2</code> 19/12/2022 Altera\u00e7\u00e3o dos storyboard para a vers\u00e3o 2. Vers\u00e3o 1 do \"jogar uma partida\" e do \"aprender a jogar\" Nicolas Souza Mauricio Machado"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/","title":"Planejamento do Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados \u00e9 um artefato que tem como objetivo documentar os resultados obtidos por meio de uma avalia\u00e7\u00e3o. O presente documento apresenta um planejamento para a elabora\u00e7\u00e3o de tal documento, referente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards elaborados pela equipe.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#elementos-do-relato-de-resultados","title":"Elementos do Relato de Resultados","text":"<p>Ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os avaliadores dever\u00e3o elaborar um relato de resultados, contendo os itens especificados a seguir.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados deve conter os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o juntamente com uma verifica\u00e7\u00e3o de se esses objetivos foram alcan\u00e7ados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O relato de resultados deve conter um resumo da metodologia utilizada, em conson\u00e2ncia com o que est\u00e1 registrado no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#avaliadores-e-participantes","title":"Avaliadores e Participantes","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 registrar quais foram os avaliadores e os participantes do teste piloto e da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio dos dados","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 registrar as respostas do entrevistado para cada uma das perguntas planejadas, registrando, inclusive, as considera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio caso este responda n\u00e3o ou n\u00e3o sei informar para qualquer uma das perguntas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 elencar os problemas encontrados nos storyboards, a partir dos resultados coletados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 propor sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es para os problemas encontrados, utilizando as sugest\u00f5es do usu\u00e1rio e acrescentando as suas pr\u00f3prias, caso ache pertinente.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#gravacoes-do-teste-piloto-e-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00f5es do teste piloto e da entrevista","text":"<p>O avaliador dever\u00e1 inserir no relato de resultados a grava\u00e7\u00e3o do teste piloto e da entrevista. Caso o teste piloto aponte a necessidade de alterar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser registrado, tamb\u00e9m, o que ser\u00e1 necess\u00e1rio alterar.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/planejamento_relato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do documento Nicolas Souza Lucas Gabriel"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/","title":"Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados \u00e9 um artefato que tem como objetivo documentar os resultados obtidos por meio de uma avalia\u00e7\u00e3o. O presente documento apresenta o relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>O teste piloto foi realizado com o integrante Davi Silva, na ter\u00e7a-feira (13/12/2022) presencialmente na sala MOCAP da FGA/UnB, e foi gravado por meio da plataforma Teams. Durante a sua realiza\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel identificar falhas no storyboard, a qualidade da imagem estava ruim. Ent\u00e3o, para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o os storyboards foram atualizados para a segunda vers\u00e3o. Os outros aspectos do planejamento estavam de acordo.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#gravacao-do-teste-piloto","title":"Grava\u00e7\u00e3o do Teste Piloto","text":"<p> <p></p> <p> V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o do teste piloto. (Fonte: autor, 2022) </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards elaborados tem como principais objetivos:</p> <ul> <li>Avaliar se as tarefas representadas est\u00e3o de acordo com o contexto do usu\u00e1rio;</li> <li>Avaliar se as necessidades do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tarefas representadas s\u00e3o satisfeitas;</li> <li>Verificar a necessidade de altera\u00e7\u00f5es nos storyboards.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do storyboard foi feita por meio de uma entrevista com um usu\u00e1rio da plataforma lichess. A entrevista foi realizada de acordo com o planejamento, durante a qual foram feitas perguntas sobre a qualidade dos storyboards apresentados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#avaliadores-e-participantes","title":"Avaliadores e Participantes","text":"<p>O avaliador foi o estudante Nicolas Souza e a participante ser\u00e1 tratada pelo nome fict\u00edcio de Ana. Ana participa de um grupo de jogadores de xadrez de Bras\u00edlia e est\u00e1 iniciando os estudos dessa \u00e1rea. \u00c9 uma jovem, de 25 anos, que solicitou que seu nome n\u00e3o fosse revelado, mas consentiu com a grava\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da entrevista.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sumario-dos-dados","title":"Sum\u00e1rio dos dados","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#gravacao-do-audio-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o do \u00c1udio da entrevista","text":"<p>A seguir a disponibiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da entrevista.</p> <p> </p> <p> \u00c1udio 1: Grava\u00e7\u00e3o da entrevista de avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. (Fonte: autor, 2022) </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#respostas","title":"Respostas","text":"<ol> <li> Os atores envolvidos no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade?       Sim  </li> <li> O ambiente em que ocorre o storyboard \u00e9 condizente com a realidade?       Sim  </li> <li> As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade?       Sim  </li> <li> A sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es do storyboard \u00e9 condizente com a realidade?       Sim  </li> <li> A motiva\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o lichess fica clara no storyboard?       Sim  </li> <li> Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard?       Sim  </li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#problemas-encontrados-e-sugestoes","title":"Problemas encontrados e sugest\u00f5es","text":"<p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram encontrados problemas com o storyboard, e ap\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do storyboard com o usu\u00e1rio \u00e9 interessante elaborar uma vers\u00e3o digital para ter uma imagem com qualidade melhor. Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel concluir que o storyboard est\u00e1 de acordo o contexto do usu\u00e1rio, as necessidades do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tarefas representadas s\u00e3o satisfeitas e n\u00e3o h\u00e1 necessidade de alterar o storyboard.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do documento Nicolas Souza Mauricio Machado"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Prot\u00f3tipos tem como objetivo permitir que usu\u00e1rios e stakeholders consigam interagir com um produto pensado. Isso \u00e9 extremamente pr\u00e1tica para coleta de pontos positivos e negativos acerca de uma funcionalidade ou o produto como um todo.</p> <p>A utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de papel permite o foco na funcionalidade, deixando abstrato para o usu\u00e1rio quest\u00f5es como design, dessa forma a chance do usu\u00e1rio se distrair \u00e9 menor.</p> <p>Principais benef\u00edcios da utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos s\u00e3o: reflex\u00e3o do design, esclarecimento de requisitos e realiza\u00e7\u00e3o de testes iniciais.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Essa avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo entender no aplicativo e em fluxos alternativos, o que est\u00e1 sendo bem implementado e o que seria melhor alterar, tendo uma lista de feedback de usu\u00e1rios reais.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<p>Para a maior fonte de informa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis o projeto de IHC Lichess decidiu utilizar entrevistas para coletar os pontos negativos e positivos do design. Al\u00e9m disso a entrevista permite realizar uma s\u00e9rie de perguntas para direcionar a simula\u00e7\u00e3o.</p> <p>Antes da entrevista duas a\u00e7\u00f5es devem ser executadas: elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel e teste piloto.</p> <p>Teste pilo \u00e9 uma execu\u00e7\u00e3o preliminar da entrevista, comumente realizada o pr\u00f3prio grupo de desenvolvedores ou pequena amostra de participantes a fim de avaliar os aspectos da avalia\u00e7\u00e3o e corrigir eventuais falhas antes da implementa\u00e7\u00e3o definitiva, o que caso n\u00e3o seja feito, pode invalidar dados coletados.</p> <p>O ordenamento e execu\u00e7\u00e3o dessas atividades est\u00e1 indicado no cronograma abaixo</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>Abaixo na tabela 1, temos um cronograma das atividades necess\u00e1rias para conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade</p> Data A\u00e7\u00e3o Papel - Nome Papel - Nome 31/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o dos fluxos do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Desenvolvedor - Lucas Macedo Revisor - Mauricio 01/01/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do teste piloto Entrevistador - Davi Entrevistado - Lucas Gabriel 02/01/2023 Corre\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo e de perguntas Desenvolvedor - Davi Revisor - Mauricio Machado 05/01/2023 Entrevista 1 Entrevistador - Davi Entrevistado - X 06/01/2023 Entrevista 2 Entrevistador - Mauricio Entrevistado - Y 07/01/2023 Entrevista 3 Entrevistador - Davi Entrevistado - Z 09/01/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do relato de resultados Desenvolvedor - Davi Revisor - Mauricio <p>Tabela 1: Cronograma avalia\u00e7\u00e3o prot\u00f3tipo de baixa fidelidade (Fonte: Mauricio Machado, 2022).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas utilizadas","text":"<p>Seguindo os padr\u00f5es de ferramenta definidos para o projeto o grupo ir\u00e1 realizar as entrevistas e suas grava\u00e7\u00f5es via Microsoft Teams. Prot\u00f3tipos ser\u00e3o elaborados via papel e caneta/l\u00e1pis e ent\u00e3o ser\u00e3o gerados arquivos pdfs para que os entrevistados tenham acesso e possam execut\u00e1-los sem problema. Caso o usu\u00e1rio queira esbo\u00e7ar alguma ideia o ele ser\u00e1 provido da ferramente adequada a qual ser\u00e1 documentado na parte do relato de resultado dessa avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#prototipo-de-papel","title":"Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>O prot\u00f3tipo de papel ser\u00e1 realizado tendo como base as personas elicitadas e os principais fluxos identificados por ela.</p> <p>Vale ressaltar, todos os fluxos ter\u00e3o como ponto de sa\u00edda a p\u00e1gina inicial do Lichess, al\u00e9m disso fluxos que n\u00e3o existem no site e est\u00e3o identificados ser\u00e3o criados.</p> <p>Dessa forma, os seguintes fluxos ser\u00e3o prototipados para avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Criar uma partida</li> <li>Procurar uma partida</li> <li>Jogar partida com um amigo</li> <li>Entrar em um torneio</li> <li>Fazer filtragem do ranque pelo seu nome de usu\u00e1rio</li> <li>Acessar uma aula de xadrez</li> <li>Assistir uma partida de xadrez</li> <li>Reportar usu\u00e1rio por suspeita de trapa\u00e7a</li> <li>Configurar o aplicativo a seu gosto (tema, linguagem, sons e acessibilidade)</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>Entrevistas ser\u00e3o realizadas com base nos documentos perfil de usu\u00e1rio e personas.</p> <p>O aux\u00edlio para conseguir o acesso ao perfil foi realizado atrav\u00e9s do integrante Lucas Gabriel que tem acesso a um grupo de xadrez localizado na UnB (Universidade de Bras\u00edlia).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#termo-de-consentimento","title":"Termo de consentimento","text":"<p>Dentro do termo, buscamos informar tanto sobre a pesquisa quanto a grava\u00e7\u00e3o das entrevistas, deixando claro que tudo ocorrer\u00e1 garantindo o sigilo das informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis e somente com a devida autoriza\u00e7\u00e3o.  </p> <p>Figura 1: Termo de consentimento (Fonte: Mauricio Machado, 2022).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>Esse formul\u00e1rio tem car\u00e1ter mais livre, assim o roteiro \u00e9 algo que deve ser seguido por\u00e9m mais perguntas podem ser adicionadas conforme engajamento do entrevistado. Perguntas adicionais devem ser anotadas e trazidas no relat\u00f3rio de cada resposta.</p> <p>Para todo fluxo de teste que o entrevistado executar devem ser realizadas as perguntas indicadas no tabela 2.</p> Pergunta Poss\u00edvel Resposta Instru\u00e7\u00e3o Voc\u00ea j\u00e1 fez <code>nome do fluxo/atividade</code> SimN\u00e3o - Qual a frequ\u00eancia que voc\u00ea executa <code>nome do fluxo/atividade</code>? Quantidade em rela\u00e7\u00e3o a determinado intervalo de tempo Pergunta s\u00f3 dever\u00e1 ser realizada, caso a primeira pergunta ter como resposta Sim.Uso exemplos de frequ\u00eancia como: uma vez ao dia, uma vez por semana e etc. Realize <code>nome do fluxo/atividade</code>. Descreva o pensamento atr\u00e1s de cada a\u00e7\u00e3o feita. Pergunta discursiva Anotar a linha de pensamento em bullet pointsEm caso de usu\u00e1rio com dificuldade, entrevistador dever\u00e1 ajud\u00e1-lo via perguntas para identificar a dor do entrevistado enquanto proporciona ajuda. Ap\u00f3s simula\u00e7\u00e3o da <code>nome do fluxo/atividade</code>, voc\u00ea identifica que a sequ\u00eancia das atividades seja coerente? SimN\u00e3oInconclusivo Explique o motivo da sua resposta Pergunta discursiva Voc\u00ea imagina outra forma de solu\u00e7\u00e3o para <code>nome do fluxo/atividade</code> SimN\u00e3o Poderia descrever essa solu\u00e7\u00e3o Pergunta discursiva Somente realizar essa pergunta se a pergunta anterior tiver Sim como resposta"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, os dados coletados dever\u00e3o ser analisados e ap\u00f3s isso uma tabela com as propostas de melhoria dever\u00e1 ser feita.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Seidman, Irving (2019). Interviewing as Qualitative Research: A Guide for Researchers in Education and the Social Sciences. Teachers College Press, New York, NY, 5th edition edition.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/planejamento_avaliacao_prototipo_baixa_fidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 17/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mauricio Machado Nicolas Souza"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/","title":"Relato de resultados do prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Prot\u00f3tipos tem como objetivo permitir que usu\u00e1rios e stakeholders consigam interagir com um produto pensado. Isso \u00e9 extremamente pr\u00e1tico para coleta de pontos positivos e negativos acerca de uma funcionalidade do produto como um todo.</p> <p>A utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de papel permite o foco na funcionalidade, deixando abstrato para o usu\u00e1rio quest\u00f5es como design, dessa forma a chance do usu\u00e1rio se distrair \u00e9 menor.</p> <p>Os principais benef\u00edcios da utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos s\u00e3o: reflex\u00e3o do design, esclarecimento de requisitos e realiza\u00e7\u00e3o de testes iniciais.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Essa avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo entender no aplicativo e em fluxos alternativos, o que est\u00e1 sendo bem implementado e o que seria melhor alterar, tendo uma lista de feedback de usu\u00e1rios reais.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<p>Para a maior fonte de informa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, o projeto de IHC Lichess decidiu utilizar entrevistas para coletar os pontos negativos e positivos do design. Al\u00e9m disso, a entrevista permite realizar uma s\u00e9rie de perguntas para direcionar a simula\u00e7\u00e3o.</p> <p>Antes da entrevista duas a\u00e7\u00f5es devem ser executadas: elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel e teste piloto.</p> <p>Teste piloto \u00e9 uma exce\u00e7\u00e3o preliminar da entrevista, comumente realizada pelo pr\u00f3prio grupo de desenvolvedores ou pequena amostra de participantes a fim de avaliar os aspectos da avalia\u00e7\u00e3o e corrigir eventuais falhas antes da implementa\u00e7\u00e3o definitiva, o que caso n\u00e3o seja feito, pode invalidar dados coletados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#avaliadores-e-participantes","title":"Avaliadores e participantes","text":"<p>Foram realizadas tr\u00eas entrevistas e os avaliadores e participantes est\u00e3o listados abaixo:</p> <ul> <li> <p>Entrevista 1: A entrevista foi conduzida pelos avaliadores Lucas Macedo e Lucas Gabriel. O entrevistador Lucas Macedo ficou respons\u00e1vel por gravar a execu\u00e7\u00e3o do teste e observar o comportamento do usu\u00e1rio, de forma que o entrevistador Lucas Gabriel fez as perguntas e intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio. Para preservar o participante, o nome e idade do entrevistado n\u00e3o ser\u00e1 utilizado e ser\u00e1 utilizado um nome fict\u00edcio. O primeiro entrevistado ser\u00e1 chamado de Pedro, tem 24 anos e executou o fluxo de jogar uma partida, criando o modo e entrando para jogar contra o computador, tal entrevistado possui o perfil de novato no xadrez se encaixando na persona de usu\u00e1rio casual.</p> </li> <li> <p>Entrevista 2: A entrevista foi conduzida pelo avaliador Mauricio Machado, o qual ficou respons\u00e1vel por gravar a execu\u00e7\u00e3o do teste, observar o comportamento do usu\u00e1rio, fazer as perguntas e interagircom o usu\u00e1rio simulando o funcionamento do sistema. Para preservar o participante, o nome e idade da entrevistada n\u00e3o ser\u00e1 utilizado e ser\u00e1 utilizado um nome fict\u00edcio. A segunda entrevistada ser\u00e1 chamada de Amanda, tem 22 anos e executou o fluxo de aprender, acessando uma aula de xadrez, tal entrevistada possui o perfil de novata no xadrez se encaixando na persona de usu\u00e1rio casual.</p> </li> <li> <p>Entrevista 3:  A entrevista foi conduzida pelo avaliador Lucas Gabriel, o qual ficou respons\u00e1vel por gravar a execu\u00e7\u00e3o do teste, observar o comportamento do usu\u00e1rio, fazer as perguntas e interagircom o usu\u00e1rio simulando o funcionamento do sistema. Para preservar o participante, o nome e idade do entrevistado n\u00e3o ser\u00e1 utilizado e ser\u00e1 utilizado um nome fict\u00edcio. O terceiro entrevistado ser\u00e1 chamado de Matheus, tem 20 anos e executou o fluxo de jogar uma partida, criando o modo e entrando para jogar contra o computador, aprender, acessando uma aula de xadrez, e resolver problemas de xadrez, resolvendo quebra-cabe\u00e7as de xadrez, tal entrevistado \u00e9 um jogador experiente com rela\u00e7\u00e3o ao xadrez e no s\u00edtio eletr\u00f4nico se encaixando na persona de usu\u00e1rio experiente.</p> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#termo-de-consentimento","title":"Termo de consentimento","text":"<p>Dentro do termo, buscamos informar tanto sobre a pesquisa quanto a grava\u00e7\u00e3o das entrevistas, deixando claro que tudo ocorrer\u00e1 garantindo o sigilo das informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis e somente com a devida autoriza\u00e7\u00e3o.  </p> <p>Figura 1: Termo de consentimento (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#prototipo-de-papel","title":"Prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#jogar-uma-partida","title":"Jogar uma partida","text":"<p>A seguir, temos as imagens do prot\u00f3tipo de jogar uma partida</p> <p></p> <p> Imagem 1: Jogar uma partida - parte 1 - Tela inicial (Fonte: Autores, 2023).</p> <p></p> <p> Imagem 2: Jogar uma partida - parte 2 - Clicar no bot\u00e3o de jogar (Fonte: Autores, 2023).</p> <p></p> <p> Imagem 3: Jogar uma partida - parte 3 - Cria\u00e7\u00e3o de partida (Fonte: Autores, 2023).</p> <p></p> <p> Imagem 4: Jogar uma partida - parte 4 - Sele\u00e7\u00e3o do modo de jogo (Fonte: Autores, 2023).</p> <p></p> <p> Imagem 5: Jogar uma partida - parte 5 - Iniciar partida (Fonte: Autores, 2023).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#acessar-uma-aula-de-xadrez-criada-por-usuarios","title":"Acessar uma aula de xadrez criada por usu\u00e1rios","text":"<p>A seguir temos as imagens do prot\u00f3tipo de acessar uma aula de xadrez</p> <p></p> <p> Imagem 6: Acessar uma aula - parte 1 - Tela Inicial do prot\u00f3tipo. Fonte: Mauricio Machado (2023).</p> <p></p> <p> Imagem 7: Acessar uma aula - parte 2 - Tela de op\u00e7\u00f5es de aprendizado. Fonte: Mauricio Machado (2023).</p> <p></p> <p> Imagem 8: Acessar uma aula - parte 3 - Tela com listagem de aulas. Fonte: Mauricio Machado (2023).</p> <p></p> <p> Imagem 9: Acessar uma aula - parte 4 - Modal com resumo de uma aula. Fonte: Mauricio Machado (2023).</p> <p></p> <p> Imagem 10: Acessar uma aula - parte 5 - P\u00e1gina com conte\u00fado de aula. Fonte: Mauricio Machado (2023).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#resolver-problemas-de-xadrez","title":"Resolver problemas de xadrez","text":"<p>A seguir, temos as imagens do prot\u00f3tipo de resolver problemas de xadrez</p> <p></p> <p> Imagem 11: Resolver problemas de xadrez - parte 1 - Tela inicial (Fonte: Autores, 2023).</p> <p></p> <p> Imagem 12: Resolver problemas de xadrez - parte 2 - Sele\u00e7\u00e3o do estilo de resolu\u00e7\u00e3o de problemas (Fonte: Autores, 2023).</p> <p></p> <p> Imagem 13: Resolver problemas de xadrez - parte 3 - Explica\u00e7\u00e3o do modo de problema (Fonte: Autores, 2023).</p> <p></p> <p> Imagem 14: Resolver problemas de xadrez - parte 4 - Problema (Fonte: Autores, 2023).</p> <p></p> <p> Imagem 15: Resolver problemas de xadrez - parte 5 - Modo zen (Fonte: Autores, 2023).</p> <p></p> <p> Imagem 16: Resolver problemas de xadrez - parte 6 - nota\u00e7\u00e3o da partida (Fonte: Autores, 2023).</p> <p></p> <p> Imagem 17: Resolver problemas de xadrez - parte 7 - Escolha de dificuldade de problema (Fonte: Autores, 2023).</p> <p></p> <p> Imagem 18: Resolver problemas de xadrez - parte 8 - Problema mais dif\u00edcil (Fonte: Autores, 2023).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#teste-piloto","title":"Teste piloto","text":"<p>Entrevista relativa ao teste piloto dos fluxos de jogar uma partida, aprender e resolver problemas de xadrez.</p> <p> V\u00eddeo 1: Teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de Papel fluxo de  de jogar uma partida, aprender e resolver problemas de xadrez. Fonte: autor (2023).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#entrevista-1","title":"Entrevista 1","text":"<p>Entrevista relativa ao fluxo de jogar uma partida.</p> <p> V\u00eddeo 2: Avalia\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de Papel fluxo de jogar uma partida. Fonte: autor (2023).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#entrevista-2","title":"Entrevista 2","text":"<p>Entrevista relativa ao fluxo de aprender uma aula no Lichess.</p> <p> V\u00eddeo 3: Avalia\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de Papel fluxo de aprender aula. Fonte: autor (2023).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#entrevista-3","title":"Entrevista 3","text":"<p>Entrevista relativa ao fluxo de jogar uma partida, aprender e resolver problemas de xadrez.</p> <p> V\u00eddeo 4: Avalia\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de Papel fluxo de resolver problemas de xadrez. Fonte: autor (2023).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Durante o teste piloto foi verificado que tudo estava corretamente preparado para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#conclusao-entrevista-1","title":"Conclus\u00e3o entrevista 1:","text":"<p>Foi observado que o modelo para jogar uma partida utilizado est\u00e1 adequado, pois o usu\u00e1rio consegiu realizar a atividade proposta sem muitas d\u00favidas, por\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de alguns ajustes como: - Op\u00e7\u00e3o para jogar sem estar cadastrado bem vis\u00edvel - Falta de texto para melhor entendimento da cor de pe\u00e7as escolhida</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#conclusao-entrevista-2","title":"Conclus\u00e3o entrevista 2:","text":"<p>Quanto ao modelo para aprender uma aula foram identificados tr\u00eas problemas que geram confus\u00e3o e/ou impossibilidade de concluir o fluxo. S\u00e3o eles:</p> <ul> <li>Modal de resumo de uma aula n\u00e3o apresentar bot\u00e3o para fechar ou sair do modal.</li> <li>Tela de op\u00e7\u00f5es do aprender ter nomes muito pr\u00f3ximos (b\u00e1sicos do xadrez e aula), o que afeta principalmente usu\u00e1rios casuais e iniciantes.</li> <li>P\u00e1gina de aula tem chat com pouca visibilidade, o que dificulta na hora de se comunicar com outros estudantes da mesma aula.</li> </ul> <p>Apesar desses pontos, o usu\u00e1rio conseguiu concluir as opera\u00e7\u00f5es em tempo \u00fatil para um perfil iniciante.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#conclusao-entrevista-3","title":"Conclus\u00e3o entrevista 3:","text":"<p>Foi observado que o modelo para come\u00e7ar uma aula utilizado est\u00e1 adequado, pois o usu\u00e1rio consegiu realizar a atividade proposta sem muitas d\u00favidas, por\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de alguns ajustes como: - A aba de feedback poderia ser menor </p> <p>Foi observado que o modelo para jogar uma partida utilizado est\u00e1 adequado, pois o usu\u00e1rio consegiu realizar a atividade proposta sem muitas d\u00favidas, por\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de alguns ajustes como: - Melho especifica\u00e7\u00e3o do modo criar uma partida, para como jogar online - Melhor ajuste da disposi\u00e7\u00e3o do tempo durante a partida, mais posicionado nos extremos para maior clareza</p> <p>Foi observado que o modelo para resolver problemas utilizado est\u00e1 adequado, pois o usu\u00e1rio consegiu realizar a atividade proposta sem muitas d\u00favidas, por\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de alguns ajustes como: - Mudan\u00e7a do nome de problemas para quebra-cabe\u00e7a, para maior clareza para jogadores iniciantes</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Seidman, Irving (2019). Interviewing as Qualitative Research: A Guide for Researchers in Education and the Social Sciences. Teachers College Press, New York, NY, 5th edition edition.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/relato_resultados_prototipo_papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/01/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Macedo e Lucas Gabriel Davi <code>1.1</code> 16/01/2022 Adi\u00e7\u00e3o do fluxo de aprender uma aula Maur\u00edcio Machado Nicolas Souza <code>1.2</code> 17/01/2022 Padroniza\u00e7\u00e3o de legendas Maur\u00edcio Machado Nicolas Souza <code>2.0</code> 01/02/2023 Refatora\u00e7\u00e3o do documento Lucas Gabriel Nicolas Souza"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato apresenta o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade elaborado para a aplica\u00e7\u00e3o web lichess. O planejamento baseia-se nas atividades propostas pelo framework DECIDE, a saber:</p> <ul> <li>D: Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>E: Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>C: Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados</li> <li>I: Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>D: Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas</li> <li>E: Avaliar, interpretar e apresentar os dados</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade tem como principal objetivo identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface. As perguntas[1] que devem ser respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>O usu\u00e1rio consegue realizar as tarefas no sistema?</li> <li>O usu\u00e1rio consegue atingir o objetivo das tarefas? Com qual efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros?</li> <li>Qual parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito?</li> <li>O usu\u00e1rio entende o que significa e para que serve cada elemento de interface?</li> <li>O usu\u00e1rio entende o que deve fazer nas etapas das tarefas?</li> <li>Quais problemas de IHC dificultam ou impedem o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar seus objetivos? Onde eles se manifestam? Com qual frequ\u00eancia ocorrem? Qual a gravidade deles?</li> <li>Quais barreiras o usu\u00e1rio encontra para atingir seus objetivos?</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita em laborat\u00f3rio, em um ambiente controlado, pois esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o fornece um maior controle sobre as interfer\u00eancias do ambiente na intera\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio-sistema e facilita o registro dos dados [1]. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 um teste de usabilidade, que utiliza o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o para fazer a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#questoes-praticas","title":"Quest\u00f5es pr\u00e1ticas","text":"<p>A prepara\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o consiste em:</p> <ul> <li>Definir tarefas para os participantes executarem</li> <li>Definir o perfil dos participantes e recrut\u00e1-los</li> <li>Preparar material para observar e registrar o teste</li> <li>Executar um teste piloto</li> </ul> <p>As seguintes subse\u00e7\u00f5es apresentam o planejamento pr\u00e1tico das atividades.</p> <p>Antes de iniciar a coleta de dados, o avaliador deve preparar o material de apoio, que consiste nos seguintes documentos:</p> <ul> <li>Termo de consentimento (duas vias, uma para o avaliador e uma para o participante)</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o das tarefas e orienta\u00e7\u00f5es para o usu\u00e1rio (apenas uma via)</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#recrutamento-dos-participantes","title":"Recrutamento dos participantes","text":"<p>De acordo com Krug, um teste feito com 3 ou 4 participantes \u00e9 suficiente para detectar a maioria dos problemas [3], e essa quantidade possibilita fazer a an\u00e1lise no mesmo dia. Em decorr\u00eancia do curto per\u00edodo de tempo dispon\u00edvel para fazer a avalia\u00e7\u00e3o, foi definido que a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita com 3 participantes. Por meio do perfil de usu\u00e1rio foi poss\u00edvel tra\u00e7ar um desenho sobre os grupos que comp\u00f5em a maior parte de usu\u00e1rios da plataforma, e tendo em vista esse perfil, escolheu-se recrutar tr\u00eas estudantes universit\u00e1rios, na faixa et\u00e1ria de 20 a 25 anos e jogadores de xadrez competitivo. A busca por usu\u00e1rios foi feita em grupos de xadrez com estudantes da Universidade de Bras\u00edlia.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#cronograma-da-avaliacao","title":"Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 detalha as atividades da avalia\u00e7\u00e3o.</p> Data e hor\u00e1rio Atividade Autor(es) Revisor(es) 18/01/2023 at\u00e9 as 23:00 Entrega do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Lucas Macedo Maur\u00edcio 19/01/2023 \u00e0s 12:00 Aplica\u00e7\u00e3o do teste piloto Davi e Nicolas Maur\u00edcio 19/01/2023 at\u00e9 \u00e0s 23:00 Ajustes necess\u00e1rios antes da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo Nicolas Lucas Macedo 20/01/2023 \u00e0s 10:00 Aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Nicolas Lucas Gabriel 22/01/2023 at\u00e9 23:00 Entrega do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Nicolas Lucas Gabriel <p> Tabela 1: Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o. (Fonte: autor, 2023) </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#papeis-dos-avaliadores","title":"Pap\u00e9is dos Avaliadores","text":"<p>Durante a entrevista, um membro do grupo exercer\u00e1 o papel de avaliador. Ele ficar\u00e1 respons\u00e1vel por observar os comportamentos, comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal e respostas do entrevistado, enquanto conduz a entrevista.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>A entrevista ser\u00e1 realizada na plataforma Microsoft Teams, para que seja poss\u00edvel gravar o encontro. Os avaliadores e entrevistado podem tamb\u00e9m utilizar papel e caneta para fazer registros durante a entrevista.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#teste-piloto","title":"Teste piloto","text":"<p>Antes da execu\u00e7\u00e3o da entrevista, ser\u00e1 realizado um teste piloto. O teste piloto consistir\u00e1 na execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o com um integrante do grupo, para avaliar o tempo gasto, o funcionamento correto dos equipamentos e do prot\u00f3tipo e a qualidade da grava\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>No caso de avalia\u00e7\u00f5es que envolvem participantes, \u00e9 necess\u00e1rio colher o consentimento dos participantes, a partir do termo de consentimento livre e esclarecido, de acordo com os aspectos \u00e9ticos definidos para o projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#relato-de-resultados","title":"Relato de Resultados","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados ser\u00e1 feita por meio do relato de resultados, de acordo com o planejamento realizado.</p> <p>O relato deve conter:</p> <ul> <li>Os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de teste de usabilidade;</li> <li>O n\u00famero e o perfil dos avaliadores e dos participantes;</li> <li>As tarefas executadas pelos participantes;</li> <li>Tabelas e gr\u00e1ficos que sumarizam as medi\u00e7\u00f5es realizadas;</li> <li>Uma lista de problemas encontrados, indicando para cada problema:</li> <li>local onde ocorreu;</li> <li>descri\u00e7\u00e3o e justificativa;</li> <li>discuss\u00e3o, indicando os fatores de usabilidade prejudicados;</li> <li>sugest\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#material-de-apoio","title":"Material de Apoio","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento livre e esclarecido Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>Antes de iniciar a avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador deve apresentar o termo de consentimento ao entrevistado e verificar se ele consente em participar da pesquisa e com a grava\u00e7\u00e3o da entrevista.</p> <p>Somos uma equipe da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, que est\u00e1 realizando uma avalia\u00e7\u00e3o do sistema Lichess, um s\u00edtio da internet que tem como foco a pr\u00e1tica de xadrez online, os resultados desse projeto podem ser observados atrav\u00e9s deste link. Nessa etapa do projeto, queremos realizar testes com prot\u00f3tipos de alta fidelidade para conhecer o que algumas das pessoas que usariam o sistema pensam a respeito de suas caracter\u00edsticas e funcionamento. Estamos realizando uma s\u00e9rie de pesquisas, e solicitamos seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o de um teste de usabilidade com dura\u00e7\u00e3o aproximada de 30 minutos. Para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que voc\u00ea conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa:</p> <ul> <li>Os dados coletados durante o question\u00e1rio destinam-se estritamente a atividades de an\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o de melhorias para o sistema Lichess.</li> <li>Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para o cliente.</li> <li>O consentimento para a participa\u00e7\u00e3o do teste de usabilidade \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa.</li> <li>O teste de usabilidade pode ser interrompido a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade.</li> <li>Ser\u00e1 necess\u00e1rio gravar a sess\u00e3o de teste, e as grava\u00e7\u00f5es efetuadas ser\u00e3o divulgadas nos resultados do projeto.</li> </ul> <p>Diante das explica\u00e7\u00f5es voc\u00ea acha que est\u00e1 suficientemente informado(a) a respeito da pesquisa que ser\u00e1 realizada e concorda de livre e espont\u00e2nea vontade em participar, como colaborador? Caso o participante seja menor de idade \u00e9 necess\u00e1ria a permiss\u00e3o do respons\u00e1vel legal.</p> <p>(  ) Sim</p> <p>(  ) N\u00e3o</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Antes de iniciar a avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador deve deixar claro para o usu\u00e1rio o que \u00e9 o prot\u00f3tipo, podendo utilizar o texto abaixo como contextualiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>Um prot\u00f3tipo de alta fidelidade apresenta elementos e materiais que ser\u00e3o encontrados na vers\u00e3o final de um produto, assemelhando-se bastante ao produto final. A utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe e os stakeholders, al\u00e9m de auxiliar a equipe de desenvolvimento a tomar decis\u00f5es de design.</p> <p>A utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de alta fidelidade apresenta vantagens e desvantagens, dentre as vantagens ressaltam-se a interatividade completa do usu\u00e1rio com o prot\u00f3tipo, o uso conduzido pelo usu\u00e1rio e as mesmas apar\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es do produto final. Em contrapartida, a elabora\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de alta fidelidade tem um custo maior, demanda mais tempo e n\u00e3o serve para coletas de requisitos. Ou seja, a prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade deve ser aplicada nas etapas mais avan\u00e7adas do design, pois n\u00e3o serve para coleta de requisitos.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#roteiro-de-tarefas","title":"Roteiro de Tarefas","text":"<p>O usu\u00e1rio dever\u00e1 executar as seguintes tarefas no prot\u00f3tipo de alta fidelidade:</p> <ul> <li>Iniciar uma partida de xadrez;</li> <li>Acessar um tutorial de xadrez;</li> </ul> <p>O avaliador dever\u00e1 apresentar para o usu\u00e1rio o caminho que ele dever\u00e1 executar dentro do sistema para realizar as tarefas e os dados que dever\u00e3o ser inseridos nos campos, caso necess\u00e1rio fazer alguma inser\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] PREECE, J. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o homem-computador. Editora Bookman, 2013.</p> <p>[3] Avalia\u00e7\u00e3o E Projeto No Design De Interfaces Capa comum \u2013 1 janeiro 2010. Edi\u00e7\u00e3o Portugu\u00eas por Jos\u00e9 Guilherme Santa Rosa (Autor).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_alta_fidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do artefato. Nicolas Souza Davi Silva"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato tem como objetivo servir como base para a cria\u00e7\u00e3o do artefato de Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade realizando um planejamento de como esse deve ser realizado. Para isso o Relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade deve ser dividido da seguinte forma seguindo as especifica\u00e7\u00f5es de cada se\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/#estrutura-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Estrutura do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato dos resultados deve apresentar os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e uma explica\u00e7\u00e3o se os objetivos foram ou n\u00e3o alcan\u00e7ados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/#metodologia-utilizada","title":"Metodologia utilizada","text":"<p>O relato dos resultados deve apresentar a metodologia utilizada para o processo de Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/#perguntas-e-tarefas-realizadas","title":"Perguntas e tarefas realizadas","text":"<p>O relato dos resultados deve apresentar as perguntas e tarefas realizada durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/#perfil-dos-avaliadores-e-participantes","title":"Perfil dos avaliadores e participantes","text":"<p>O relato dos resultados deve apresentar a quantidade de avaliadores, o perfil desses e o papel deles na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade justificando essa quantidade. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de participantes, a justificativa para essa quantidade, o perfil dos participantes da avalia\u00e7\u00e3o e como o perfil desses se enquadra no Perfil do Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/#apresentacao-dos-cronogramas-executados","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o dos cronogramas executados","text":"<p>O relato dos resultados deve apresentar os cronogramas executados do teste piloto e das avalia\u00e7\u00f5es, contendo nesses data, hora e local.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>O relato dos resultados deve apresentar como as quest\u00f5es \u00e9ticas foram abordadas na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e o termo de consentimento utilizado na mesma.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/#sumario-dos-dados-coletados","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>O relato dos resultados deve apresentar um sum\u00e1rio referente aos dados coletados durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/#relato-da-interpretacao-e-analise-dos-dados","title":"Relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>O relato dos resultados deve apresentar um relato com a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados coletados durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e uma lista dos problemas encontrados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/#sugestao-de-reprojeto-para-o-sistema","title":"Sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema","text":"<p>O relato dos resultados deve apresentar uma sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema baseada na interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados obtidos durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_alta_fidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/01 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Gabriel Nicolas Souza"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/resultados_alta_fidelidade/","title":"Relato dos Resultados - Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/resultados_alta_fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados \u00e9 um artefato que tem como objetivo documentar os resultados obtidos por meio de uma avalia\u00e7\u00e3o. O presente documento apresenta o relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/resultados_alta_fidelidade/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>O teste piloto foi realizado com o integrante Lucas Gabriel, na quinta-feira (19/01/2023) presencialmente, na sala I-10 da UAC da FGA/UnB, e foi gravado por meio da plataforma Teams. A partir do teste piloto foi poss\u00edvel validar o planejamento e ferramentas para execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o do Teste Piloto (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/resultados_alta_fidelidade/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade teve como principal objetivo identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface. As perguntas[1] que a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>O usu\u00e1rio consegue realizar as tarefas no sistema?</li> <li>O usu\u00e1rio consegue atingir o objetivo das tarefas? Com qual efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros?</li> <li>Qual parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito?</li> <li>O usu\u00e1rio entende o que significa e para que serve cada elemento de interface?</li> <li>O usu\u00e1rio entende o que deve fazer nas etapas das tarefas?</li> <li>Quais problemas de IHC dificultam ou impedem o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar seus objetivos? Onde eles se manifestam? Com qual frequ\u00eancia ocorrem? Qual a gravidade deles?</li> <li>Quais barreiras o usu\u00e1rio encontra para atingir seus objetivos?</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/resultados_alta_fidelidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o foi feita em laborat\u00f3rio, em um ambiente controlado, pois esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o fornece um maior controle sobre as interfer\u00eancias do ambiente na intera\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio-sistema e facilita o registro dos dados [1]. A avalia\u00e7\u00e3o foi um teste de usabilidade, que utiliza o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o para fazer a avalia\u00e7\u00e3o. Durante o teste de usabilidade o usu\u00e1rio interage com um prot\u00f3tipo de alta fidelidade, realizando tarefas definidas pelo avaliador. No caso do projeto, as tarefas escolhidas foram definidas com base na an\u00e1lise de tarefas, e s\u00e3o as seguintes:</p> <ul> <li>TAR1: Iniciar uma partida de xadrez;</li> <li>TAR2: Acessar um tutorial de xadrez;</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/resultados_alta_fidelidade/#avaliadores-e-participantes","title":"Avaliadores e Participantes","text":"<p>O avaliador foi o estudante Nicolas Souza e os participantes s\u00e3o estudantes da FGA, que jogam xadrez de forma casual, encaixando-se no perfil do usu\u00e1rio determinado no in\u00edcio do projeto. Foram recrutados tr\u00eas participantes: Guilherme, Pedro e Arthur. A escolha pela quantidade de participantes est\u00e1 apoiada na literatura e explicitada no documento de planejamento. Os tr\u00eas participantes s\u00e3o estudantes da UnB, est\u00e3o na faixa et\u00e1ria de 20 a 23 anos de idade, s\u00e3o tecn\u00f3filos, principalmente em raz\u00e3o da \u00e1rea de estudo e atua\u00e7\u00e3o, e jogam xadrez casualmente.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/resultados_alta_fidelidade/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>O prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade utilizado durante o teste de usabilidade foi elaborado na plataforma Figma[4] e encontra-se representado na Figura 1.</p> <p> Figura 1: Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/resultados_alta_fidelidade/#resultados-dos-testes-de-usabilidade","title":"Resultados dos Testes de Usabilidade","text":"<p>O primeiro Teste de Usabilidade foi realizado na sexta-feira (20/01/2023) na sala S2 do UAC da FGA/UnB, com o usu\u00e1rio Guilherme (V\u00eddeo 1).</p> <p> V\u00eddeo 2: Teste de Usabilidade com o Guilherme (Fonte: autor, 2023). </p> <p>O segundo e terceiro testes de usabilidade foram realizados em seguida na segunda-feira (23/01/2023) na \u00e1rea comum do bloco UAD da FGA/UnB, com os usu\u00e1rios Pedro (V\u00eddeo 2) e Arthur (V\u00eddeo 3).</p> <p> V\u00eddeo 3: Teste de Usabilidade com o Pedro (Fonte: autor, 2023). </p> <p> V\u00eddeo 4: Teste de Usabilidade com o Arthur (Fonte: autor, 2023). </p> <p>Os resultados para as tarefas (TAR1 e TAR2) foram sumarizados nas Tabela 1 e 2, onde USU-X indica o usu\u00e1rio do teste de usabilidade X (1, 2 e 3).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/resultados_alta_fidelidade/#perguntas-respondidas-tar1","title":"Perguntas respondidas (TAR1)","text":"ID Pergunta USU-1 USU-2 USU-3 P1 O usu\u00e1rio consegue realizar as tarefas no sistema? Sim Sim Sim P2 O usu\u00e1rio consegue atingir o objetivo das tarefas? Sim Sim Sim P3 Em quantos cliques o usu\u00e1rio atingiu o objetivo? 2 2 2 P4 Quantos erros o usu\u00e1rio atingiu at\u00e9 alcan\u00e7ar o objetivo? 0 0 0 P5 Quanto tempo o usu\u00e1rio gastou para atingir o objetivo? 30 segundos 29 segundos 22 segundos P6 O usu\u00e1rio entende o que significa cada elemento da interface? Sim Sim Sim P7 O usu\u00e1rio entende para que serve cada elemento da interface? Sim Sim Sim P8 Alguma parte da interface deixa o usu\u00e1rio insatisfeito? Sim N\u00e3o N\u00e3o P9 O usu\u00e1rio entende o que deve fazer nas etapas das tarefas? Sim Sim Sim P10 Algum problema de IHC dificultou ou impediu o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar o objetivo? Sim Sim N\u00e3o <p> Tabela 1: Perguntas respondidas para a Tarefa 1 (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/resultados_alta_fidelidade/#perguntas-respondidas-tar2","title":"Perguntas respondidas (TAR2)","text":"ID Pergunta USU-1 USU-2 USU-3 P11 O usu\u00e1rio consegue realizar as tarefas no sistema? Sim Sim Sim P12 O usu\u00e1rio consegue atingir o objetivo das tarefas? Sim Sim Sim P13 Em quantos cliques o usu\u00e1rio atingiu o objetivo? 8 3 4 P14 Quantos erros o usu\u00e1rio atingiu at\u00e9 alcan\u00e7ar o objetivo? 5 0 1 P15 Quanto tempo o usu\u00e1rio gastou para atingir o objetivo? 38 segundos 40 segundos\u00b9 25 segundos P16 O usu\u00e1rio entende o que significa cada elemento da interface? Sim Sim Sim P17 O usu\u00e1rio entende para que serve cada elemento da interface? N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o P18 Alguma parte da interface deixa o usu\u00e1rio insatisfeito? Sim Sim Sim P19 O usu\u00e1rio entende o que deve fazer nas etapas das tarefas? N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o P20 Algum problema de IHC dificultou ou impediu o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar o objetivo? Sim Sim N\u00e3o <p> Tabela 2: Perguntas respondidas para a Tarefa 2 (Fonte: autor, 2023). </p> <p>\u00b9 O usu\u00e1rio solicitou ajuda e o tempo de di\u00e1logo interferiu no tempo para realizar a tarefa.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/resultados_alta_fidelidade/#problemas-identificados","title":"Problemas Identificados","text":"<p>A partir dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel elencar uma lista de problemas de IHC, representadas nas tabelas a seguir, em termos das heur\u00edsticas de Nielsen</p> Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o:  P8 - Alguma parte da interface deixa o usu\u00e1rio insatisfeito? Grau de severidade:  ( ) 0 - Sem import\u00e2ncia  ( ) 1 - Cosm\u00e9tico  ( ) 2 - Pequeno  (x) 3 - Grande  ( ) 4 - Catastr\u00f3fico Tarefa afetada: TAR1 - Iniciar uma partida de xadrez. Descri\u00e7\u00e3o do problema: O usu\u00e1rio US-1 relatou que ao iniciar a partida n\u00e3o fica clara a diferen\u00e7a entre \"jogar uma partida\" e \"criar uma partida\", e nesse momento ele relatou tamb\u00e9m sentir falta de elementos de ajuda ao usu\u00e1rio. Os nomes n\u00e3o seguem um padr\u00e3o semelhante com o mundo real. O usu\u00e1rio US-2 tamb\u00e9m apresentou confus\u00e3o, por meio de linguagem n\u00e3o verbal, ao iniciar a partida. Local: Tela inicial e menu \"jogar partida\". Causa: Menus com nomes semelhantes. Falta de ajuda aos usu\u00e1rios. Efeito sobre o usu\u00e1rio: Breve confus\u00e3o. Efeito sobre a tarefa: Atraso na conclus\u00e3o. Corre\u00e7\u00f5es poss\u00edveis:  - Incluir um \u00edcone de ajuda ao lado do bot\u00e3o.  - Centralizar a funcionalidade de iniciar partida em um bot\u00e3o, e s\u00f3 ent\u00e3o diferenciar entre partida r\u00e1pida (jogar uma partida) e partida configurada (criar uma partida).  - Alterar os nomes dos menus para partida r\u00e1pida (jogar uma partida) e configurar partida (criar uma partida). <p> Tabela 3 - Relato de resultados - Problema 1 (Fonte: autor, 2022). </p> Ajuda e Documenta\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o:  P8 - Alguma parte da interface deixa o usu\u00e1rio insatisfeito?  P10 - Algum problema de IHC dificultou ou impediu o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar o objetivo? Grau de severidade:  ( ) 0 - Sem import\u00e2ncia  ( ) 1 - Cosm\u00e9tico  (X) 2 - Pequeno  ( ) 3 - Grande  ( ) 4 - Catastr\u00f3fico Tarefa afetada: TAR1 - Iniciar uma partida de xadrez. Descri\u00e7\u00e3o do problema: Ao iniciar a partida, o usu\u00e1rio US-2 apresentou d\u00favidas sobre o que seria o incremento em uma partida, e o usu\u00e1rio US-1, d\u00favidas sobre as modalidades de xadrez. Local: Tela da configura\u00e7\u00e3o de uma partida. Causa: Utiliza\u00e7\u00e3o de termos t\u00e9cnicos de xadrez. Efeito sobre o usu\u00e1rio: Breve confus\u00e3o. Efeito sobre a tarefa: Atraso na conclus\u00e3o. Corre\u00e7\u00f5es poss\u00edveis:  - Incluir um \u00edcone de ajuda ao lado dos menus, detalhando o que s\u00e3o os tempos de incremento, de jogada e explicando as modalidades de partida.  - Inserir uma se\u00e7\u00e3o de ajuda ao usu\u00e1rio. <p> Tabela 4 - Relato de resultados - Problema 2 (Fonte: autor, 2022). </p> Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o:  P20 - Algum problema de IHC dificultou ou impediu o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar o objetivo? Grau de severidade:  ( ) 0 - Sem import\u00e2ncia  ( ) 1 - Cosm\u00e9tico  ( ) 2 - Pequeno  (x) 3 - Grande  ( ) 4 - Catastr\u00f3fico Tarefa afetada: TAR2 - Acessar um tutorial de xadrez Descri\u00e7\u00e3o do problema: Local: Tela inicial da se\u00e7\u00e3o aprender. Causa: Menus com nomes semelhantes. Falta de ajuda aos usu\u00e1rios. Efeito sobre o usu\u00e1rio: Breve confus\u00e3o. Efeito sobre a tarefa: Atraso na conclus\u00e3o. Corre\u00e7\u00f5es poss\u00edveis:  - Incluir uma se\u00e7\u00e3o na lateral da p\u00e1gina indicando para quem se destinam cada tipo de op\u00e7\u00e3o de aprendizagem.  - Incluir breve descri\u00e7\u00f5es das atividades dentro dos bot\u00f5es das op\u00e7\u00f5es, como por exemplo Aulas Conte\u00fado elaborado por outros jogadores <p> Tabela 5 - Relato de resultados - Problema 3 (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/resultados_alta_fidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] PREECE, J. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o homem-computador. Editora Bookman, 2013.</p> <p>[3] Avalia\u00e7\u00e3o E Projeto No Design De Interfaces Capa comum \u2013 1 janeiro 2010. Edi\u00e7\u00e3o Portugu\u00eas por Jos\u00e9 Guilherme Santa Rosa (Autor).</p> <p>[4] Ferramenta Figma, dispon\u00edvel no link. Acesso durante Janeiro de 2023.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/resultados_alta_fidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 24/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o inicial do artefato. Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"planejamento/app_selected/","title":"S\u00edtio selecionado para o projeto da disciplina","text":""},{"location":"planejamento/app_selected/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a primeira etapa do projeto, os estudantes realizaram escolhas de s\u00edtios da internet, priorizando os do governo ou comunidades de software livre, de forma individual a fim de trazerem propostas para o projeto a ser trabalhado pelo grupo durante a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, dessa forma cada um fez uma breve avalia\u00e7\u00e3o e produziu o artefato de avalia\u00e7\u00e3o inicial relativo a sua escolha, com base nessas decis\u00f5es foram debatidas ideias a respeito de qual desses s\u00edtios melhor se encaixaria para ser trabalhado durante a disciplina. Nesse link, \u00e9 poss\u00edvel observar a escolha de cada integrante do grupo e a avalia\u00e7\u00e3o realizada.</p>"},{"location":"planejamento/app_selected/#sitio-eletronico-definido-pela-equipe","title":"S\u00edtio eletr\u00f4nico definido pela equipe","text":"<p>Depois da sele\u00e7\u00e3o individual, as propostas foram discutidas pela equipe baseando-se nos seguintes crit\u00e9rios:</p> <ul> <li>S\u00edtio eletr\u00f4nico ainda n\u00e3o trabalhado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</li> <li>S\u00edtio eletr\u00f4nico com problemas de usabilidade.</li> <li>S\u00edtio eletr\u00f4nico pertencente ao governo ou a uma comunidade de software livre.</li> <li>Facilidade de acesso aos usu\u00e1rios do s\u00edtio eletr\u00f4nico.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/app_selected/#lichess","title":"Lichess","text":"<p>Dentre os s\u00edtios analisados de forma individual, o escolhido foi o \"Lichess\". Esse \u00e9 um s\u00edtio gratuito, dispon\u00edvel para uso, de forma online na internet, o qual teve seu projeto inicial realizado como um hobby que com a ajuda da iniciativa de software livre se tornou uma das maiores refer\u00eancias em xadrez online no mundo, mesmo sem fins lucrativos. Essa escolha foi realizada, pois esse foi o que melhor se adequou aos crit\u00e9rios apresentados anteriormente, principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 facilidade de contato com os usu\u00e1rios devido aos grupos de xadrez existentes na Universidade de Bras\u00edlia, al\u00e9m disso, foi constatado que o s\u00edtio feria as Heur\u00edsticas de Nielsen com rela\u00e7\u00e3o aos seguintes aspectos:</p> <ul> <li>Status do sistema</li> <li>Controle do usu\u00e1rio e liberdade</li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso</li> <li>Est\u00e9tica e design minimalista</li> <li>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>A Figura 1 ilustra a p\u00e1gina inicial do s\u00edtio eletr\u00f4nico.</p> <p></p> <p>Figura 1 - Imagem da p\u00e1gina inicial do s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess. (Fonte: lichess.org)</p>"},{"location":"planejamento/app_selected/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] Plataforma Lichess: https://lichess.org. Acesso em 19/11/2022</p>"},{"location":"planejamento/app_selected/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Gabriel Nicolas Souza <code>1.1</code> 07/12/2022 Ajustes nas legendas e bibliografia Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cronograma da equipe foi estabelecido de acordo com as datas descritas para a entrega e apresenta\u00e7\u00e3o do projeto presentes no plano de ensino da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador para o segundo semestre de 2022.</p> <p>Este documento apresenta o cronograma geral das atividades e o cronograma de cada ponto de controle, com as datas de entrega da atividade, o integrante e a atividade que ele ir\u00e1 executar no ponto de controle e o Revisor(es) da atividade, nas Tabelas de 1 a 8.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-1","title":"Cronograma Ponto de Controle 1","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Lista de sites avaliados 17/11/2022 18/11/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Site selecionado para disciplina 18/11/2022 19/11/2022 Lucas Gabriel Nicolas Souza Cria\u00e7\u00e3o do github pages 17/11/2022 18/11/2022 Maur\u00edcio Nicolas Souza Ferramentas do projeto 17/11/2022 18/11/2022 Lucas Macedo Lucas Gabriel Cronograma de atividades 16/11/2022 17/11/2022 Maur\u00edcio Lucas Macedo Processo de design 18/11/2022 19/11/2022 Nicolas Souza Davi Metodologias 18/11/2022 19/11/2022 Davi Maur\u00edcio Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 21/11/2022 21/11/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 21/11/2022 21/11/2022 Maur\u00edcio Nicolas Souza <p> Tabela 1: Cronograma do Ponto de Controle 1 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-2","title":"Cronograma Ponto de Controle 2","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Perfil do Usu\u00e1rio 27/11/2022 28/11/2022 Maur\u00edcio Lucas Macedo Personas 30/11/2022 01/12/2022 Lucas Macedo Nicolas Souza An\u00e1lise das tarefas do usu\u00e1rio 27/11/2022 28/11/2022 Nicolas Souza Lucas Gabriel Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas 22/11/2022 23/11/2022 Lucas Gabriel Davi Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 24/11/2022 24/11/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 24/11/2022 24/11/2022 Maur\u00edcio Nicolas Souza <p> Tabela 2: Cronograma do Ponto de Controle 2 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-3","title":"Cronograma Ponto de Controle 3","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Princ\u00edpios gerais do projeto 23/11/2022 24/11/2022 Davi Lucas Gabriel Metas de usabilidade 26/11/2022 27/11/2022 Lucas Gabriel Nicolas Souza Guia de estilo 03/12/2022 04/12/2022 Nicolas e Lucas Macedo Maur\u00edcio Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 05/12/2022 05/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Souza Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 05/12/2022 05/12/2022 Maur\u00edcio Nicolas Souza <p> Tabela 3: Cronograma do Ponto de Controle 3 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-4","title":"Cronograma Ponto de Controle 4","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento do relato de resultados do storyboard 07/12/2022 08/12/2022 Nicolas Souza Lucas Macedo Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o storyboard 10/12/2022 11/12/2022 Lucas Macedo Nicolas Souza Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 07/12/2022 08/12/2022 Maur\u00edcio Lucas Gabriel Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 10/12/2022 11/12/2022 Lucas Gabriel Maur\u00edcio Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 12/12/2022 12/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 12/12/2022 12/12/2022 Maur\u00edcio Nicolas Souza <p> Tabela 4: Cronograma do Ponto de Controle 4 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-5","title":"Cronograma Ponto de Controle 5","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados do Storyboard 12/12/2022 13/12/2022 Davi Lucas Gabriel Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas 12/12/2022 13/12/2022 Nicolas Souza Lucas Macedo Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 13/12/2022 14/12/2022 Lucas Macedo Maur\u00edcio Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 17/12/2022 18/12/2022 Maur\u00edcio Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/12/2022 20/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/12/2022 20/12/2022 Maur\u00edcio Nicolas Souza <p> Tabela 5: Cronograma do Ponto de Controle 5 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-6","title":"Cronograma Ponto de Controle 6","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 1 21/12/2022 22/12/2022 Davi Nicolas Souza Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 2 21/12/2022 22/12/2022 Nicolas Souza Maur\u00edcio Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 3 21/12/2022 22/12/2022 Maur\u00edcio Lucas Gabriel Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 4 21/12/2022 22/12/2022 Lucas Gabriel Lucas Macedo Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 5 21/12/2022 22/12/2022 Lucas Macedo Davi Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 05/01/2023 Davi Nicolas Souza Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 05/01/2023 Nicolas Souza Maur\u00edcio Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 05/01/2023 Maur\u00edcio Lucas Gabriel Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 05/01/2023 Lucas Gabriel Lucas Macedo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5 e ajustes nos artefatos 04/01/2023 05/01/2023 Lucas Macedo Davi Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/01/2023 06/01/2023 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/01/2023 06/01/2023 Maur\u00edcio Nicolas Souza <p> Tabela 6: Cronograma do Ponto de Controle 6 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-7","title":"Cronograma Ponto de Controle 7","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 08/01/2023 09/01/2023 Nicolas Souza Davi Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 11/01/2023 12/01/2023 Lucas Macedo Maur\u00edcio Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 13/01/2023 14/01/2023 Lucas Gabriel Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 15/01/2023 15/01/2023 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 15/01/2023 15/01/2023 Maur\u00edcio Nicolas Souza <p> Tabela 7: Cronograma do Ponto de Controle 7 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-8","title":"Cronograma Ponto de Controle 8","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 17/01/2023 18/01/2023 Lucas Macedo Nicolas Souza Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 7 17/01/2023 18/01/2023 Nicolas Souza Lucas Macedo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 7 e ajustes nos artefatos 19/01/2023 20/01/2023 Lucas Gabriel Davi Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 21/01/2023 21/01/2023 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 21/01/2023 21/01/2023 Maur\u00edcio Nicolas Souza <p> Tabela 8: Cronograma do Ponto de Controle 8 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-entrega-final","title":"Cronograma Entrega Final","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 8 25/01/2023 26/01/2023 Lucas Gabriel Nicolas Souza Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 8 e ajustes nos artefatos 27/01/2023 28/01/2023 Nicolas Souza Davi Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 29/01/2023 29/01/2023 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 29/01/2023 29/01/2023 Maur\u00edcio Nicolas <p> Tabela 9: Cronograma da Entrega Final (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2335638/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20FIHC%20202202%20Turma%202%20Op\u00e7\u00e3o%202.pdf. Acesso em: 16 de novembro de 2022;</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/11/2022 Vers\u00e3o inicial do cronograma do projeto Maur\u00edcio Machado Nicolas Souza <code>1.1</code> 24/11/2022 Padroniza\u00e7\u00e3o das legendas Nicolas Souza Lucas Macedo <code>1.2</code> 07/12/2022 Inclus\u00e3o de datas e revisores que estavam faltando Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/","title":"Cronograma Realizado","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este \u00e9 o cronograma com atualiza\u00e7\u00f5es de o que foi feito, suas respectivas datas e autores/Revisor(es).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-1","title":"Cronograma Ponto de Controle 1","text":"<p>Na Tabela 1, temos as entregas realizadas para o Ponto de Controle 1.</p> Atividade Data de Entrega Data da Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Lista de sites avaliados 19/11/2022 20/11/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Site selecionado para disciplina 19/11/2022 20/11/2022 Lucas Gabriel Nicolas Souza Cria\u00e7\u00e3o do github pages 17/11/2022 18/11/2022 Mauricio Nicolas Souza Ferramentas do projeto 16/11/2022 18/11/2022 Lucas Macedo Lucas Gabriel e Nicolas Souza Cronograma de atividades 16/11/2022 17/11/2022 Mauricio Lucas Macedo Processo de design 18/11/2022 19/11/2022 Nicolas Souza Davi Metodologias 18/11/2022 20/11/2022 Davi Mauricio e Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/11/2022 20/11/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/11/2022 20/11/2022 Mauricio Nicolas Souza <p> Tabela 1: Cronograma realizado do Ponto de Controle 1 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-2","title":"Cronograma Ponto de Controle 2","text":"<p>Na Tabela 2, temos as entregas realizadas para o Ponto de Controle 2.</p> Atividade Data de Entrega Data da Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Perfil do usu\u00e1rio 26/11/2022 28/11/2022 Maur\u00edcio Lucas Macedo Personas 30/11/2022 01/12/2022 Mauricio Lucas Macedo Analise de tarefas de usu\u00e1rio 27/11/2022 28/11/2022 Nicolas Souza Lucas Macedo Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas 23/11/2022 24/11/2022 Lucas Gabriel Davi Cen\u00e1rios 26/01/2023 26/01/2023 Lucas Gabriel Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 04/12/2022 04/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 04/12/2022 04/12/2022 Mauricio Nicolas Souza <p> Tabela 2: Cronograma realizado do Ponto de Controle 2 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-3","title":"Cronograma Ponto de Controle 3","text":"<p>Na Tabela 3, temos as entregas realizadas para o Ponto de Controle 3.</p> Atividade Data de Entrega Data da Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Princ\u00edpios gerais do projeto 05/12/2022 06/12/2022 Davi Lucas Macedo, Nicolas Metas de usabilidade 09/12/2022 10/12/2022 Nicolas Souza Maur\u00edcio Guia de estilo 11/12/2022 12/12/2022 Lucas Gabriel, Lucas Macedo Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 11/12/2022 12/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 11/12/2022 12/12/2022 Mauricio Nicolas Souza <p> Tabela 3: Cronograma realizado do Ponto de Controle 3 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-4","title":"Cronograma Ponto de Controle 4","text":"<p>Na Tabela 4, temos as entregas realizadas para o Ponto de Controle 4.</p> Atividade Data de Entrega Data da Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento do relato de resultados do storyboard 13/12/2022 13/12/2022 Nicolas Souza Lucas Gabriel Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o storyboard 13/12/2022 12/12/2022 Nicolas e Lucas Macedo Lucas Gabriel Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 13/12/2022 13/12/2022 Maur\u00edcio Machado Nicolas Souza Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 13/12/2022 13/12/2022 Lucas Gabriel Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 13/12/2022 13/12/2022 Davi, Lucas Gabriel, Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 13/12/2022 13/12/2022 Mauricio Nicolas Souza <p> Tabela 4: Cronograma realizado do Ponto de Controle 4 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-5","title":"Cronograma Ponto de Controle 5","text":"<p>Na Tabela 5, temos as entregas realizadas para o Ponto de Controle 5.</p> Atividade Data de Entrega Data da Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados do Storyboard 19/12/2022 19/12/2022 Nicolas Souza Maur\u00edcio Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas 21/12/2022 21/12/2022 Davi Lucas Gabriel Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 13/12/2022 13/12/2022 Lucas Gabriel Nicolas Souza Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel 17/12/2022 17/12/2022 Maur\u00edcio Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/12/2022 20/12/2022 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/12/2022 20/12/2022 Maur\u00edcio Nicolas Souza <p> Tabela 5: Cronograma realizado do Ponto de Controle 5 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-6","title":"Cronograma Ponto de Controle 6","text":"<p>Na Tabela 6, temos as entregas realizadas para o Ponto de Controle 6.</p> Atividade Data de Entrega Data da Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 1 18/01/2023 18/01/2023 Davi Nicolas e Maur\u00edcio Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 2 17/01/2023 17/01/2023 Nicolas Souza Lucas Gabriel Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 3 17/01/2023 17/01/2023 Maur\u00edcio Davi e Lucas Macedo Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 4 26/01/2023 26/01/2023 Lucas Gabriel Davi Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 5 18/01/2023 18/01/2023 Lucas Macedo Lucas Gabriel Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 7 18/01/2023 18/01/2023 Lucas Gabriel Lucas Macedo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1 e ajustes nos artefatos 18/01/2023 18/01/2023 Davi Nicolas e Mauricio Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 e ajustes nos artefatos 18/01/2023 18/01/2023 Nicolas Souza Lucas Gabriel Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3 e ajustes nos artefatos 18/01/2023 18/01/2023 Maur\u00edcio Lucas Macedo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 e ajustes nos artefatos 26/01/2023 26/01/2023 Lucas Gabriel Davi Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5 e ajustes nos artefatos 18/01/2023 18/01/2023 Lucas Macedo Lucas Gabriel Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 7 e ajustes nos artefatos 18/01/2023 18/01/2023 Lucas Gabriel Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/01/2023 06/01/2023 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/01/2023 06/01/2023 Maur\u00edcio Nicolas Souza <p> Tabela 6: Cronograma realizado do Ponto de Controle 6 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-7","title":"Cronograma Ponto de Controle 7","text":"<p>Na Tabela 7, temos as entregas realizadas para o Ponto de Controle 7.</p> Atividade Data de Entrega Data da Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 11/01/2023 17/01/2023 Lucas Macedo, Lucas Gabriel e Mauricio Davi e Nicolas Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 10/01/2023 11/01/2023 Nicolas Souza Davi Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 26/01/2023 26/01/2023 Lucas Gabriel Nicolas Souza Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 18/01/2023 18/01/2023 Davi, Lucas G., Lucas M., Maur\u00edcio, Nicolas Maur\u00edcio Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 18/01/2023 18/01/2023 Maur\u00edcio Nicolas Souza <p> Tabela 7: Cronograma realizado do Ponto de Controle 7 (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel no link. Acesso em: 16 de novembro de 2022;</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es <code>1.0</code> 16/11/2022 Vers\u00e3o inicial do cronograma do projeto Mauricio Machado Nicolas Souza <code>1.1</code> 24/11/2022 Padroniza\u00e7\u00e3o das legendas Nicolas Souza Lucas Macedo <code>1.2</code> 01/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma do segundo ponto de controle Lucas Macedo Nicolas Souza <code>1.3</code> 07/12/2022 Inclus\u00e3o de revisores e datas que estavam faltando Nicolas Souza Lucas Macedo <code>1.4</code> 14/12/2022 Adi\u00e7\u00e3o do terceiro e quarto cronograma de ponto de controle Lucas Macedo Nicolas Souza <code>1.5</code> 17/01/2023 Altera\u00e7\u00e3o dos cabe\u00e7alhos das tabelas de Data Limite para Data Nicolas Souza Lucas Gabriel <code>1.6</code> 24/01/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos cronogramas realizados referentes aos pontos de controles 5, 6 e 7 Lucas Macedo Nicolas Souza <code>1.7</code> 02/02/2023 Corre\u00e7\u00e3o nos autores e revisores dos artefatos Lucas Gabriel Lucas Macedo"},{"location":"planejamento/metodologias/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologias/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nossa equipe contou com diferentes metodologias as quais de certa forma integram e agilizam nosso processo de desenvolvimento como um todo. \u00c9 correto observar, que esse documento tem como objetivo informar sobre nossas metodologias em diferentes situa\u00e7\u00f5es, e de certa forma,explicar como nosso time se comunicou e trabalhou durante todo o processo.  </p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#xp-extreme-programming","title":"XP (eXtreme Programming)","text":"<p>O m\u00e9todo XP \u00e9 uma metodologia \u00e1gil e pode ser aplicada para otimizar processos e gerar valor ao cliente desejado. N\u00f3s usamos tamb\u00e9m, o m\u00e9todo XP pois, de maneira direta, ele tem como objetivo desenvolver sistemas de qualidade, com um intera\u00e7\u00e3o mais din\u00e2mica e acess\u00edvel com o cliente e testagem de ciclos de desenvolvimento r\u00e1pidos e de maneira constante. N\u00f3s adaptamos o modelo ao nosso contexto para que dessa forma pud\u00e9ssemos aproveitar de 100% do processo.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#refatoracao","title":"Refatora\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nossa equipe, de forma din\u00e2mica e constante, busca melhorar e otimizar o projeto, deixando-o mais claro, com menos possibilidade de erros e de duplica\u00e7\u00e3o de processos, a partir de revis\u00f5es e reuni\u00f5es.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#propriedade-coletiva","title":"Propriedade coletiva","text":"<p>Com o objetivo de tornar o projeto mais din\u00e2mico e de certa forma leve para os membros, as nossas atividades s\u00e3o dividas de maneira que tenha um desenvolvedor e um Revisor(es) para que seja evitado envios e conclus\u00f5es com erros. No processo, de maneira constante, n\u00f3s debatemos a maioria das decis\u00f5es em grupo principalmente quando o tema ou quest\u00e3o \u00e9 importante e pertinente a todos. Ademais, nas outras atividades consideradas \"chave\" para o processo de desenvolvimento, n\u00f3s nos dedicamos na realiza\u00e7\u00e3o a tarefa de maneira coletiva para que possamos assim, ter um pensamento comum e cada membro sinta-se integrado e influente dentro do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#proposta-de-comunicacao","title":"Proposta de Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o intuito de nos organizarmos e evitar problemas e diverg\u00eancias com as entregas das tarefas, n\u00f3s nos planejamos em como seria nosso plano de comunica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Os membros tem acesso a praticamente todas as plataformas dispon\u00edveis e essenciais de comunica\u00e7\u00e3o que n\u00f3s planejamos ter durante o processo de desenvolvimento, s\u00e3o elas: Teams, telegram, github, google workspace e discord.</p> <p>As tarefas foram geridas a partir de issues e pull requests e de maneira t\u00e9cnica e r\u00e1pida nos comunicamos a partir de coment\u00e1rios em cada canal.</p> <p>Os membros da equipe usaram tamb\u00e9m o telegram, o qual \u00e9, de certa forma, um meio de comunica\u00e7\u00e3o eficiente para troca de informa\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e avisos de novas atualiza\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as acerca do projeto, bem como tamb\u00e9m, tira d\u00favidas e esclarecimentos.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#encontros-semanais","title":"Encontros semanais","text":"<p>Al\u00e9m de todos os meios de comunica\u00e7\u00e3o por mensagem r\u00e1pidas e tarefas do git, n\u00f3s nos reunimos toda semana nas ter\u00e7as-feira \u00e0s 20 horas da noite na plataforma \"Teams\", para alinharmos nossas quest\u00f5es acerca do projeto e tamb\u00e9m colocarmos nossas ideias em sincronia com os demais membros da equipe. Ademais, organizamos nosso cronograma e planejamos as tarefas da pr\u00f3xima semana, e se de alguma forma haver alguma tarefa atrasada, colocamos como prefer\u00eancia e como equipe, ajudamos a termin\u00e1-la da maneira mais breve poss\u00edvel.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#scrum","title":"SCRUM","text":"<p>Afim de assegurar uma quantidade consistente e r\u00e1pida de entregas, a metodologia \u00e1gil SCRUM foi adotada para organiza\u00e7\u00e3o do tempo do time. Foi definido o timebox de uma semana para cada sprint, iniciado e finalizado pelas reuni\u00f5es semanais nas ter\u00e7as-feiras \u00e0s 20:00.</p> <p>As reuni\u00f5es semanais t\u00eam como principais objetivos a realiza\u00e7\u00e3o de um  momento de review (sprint review) da sprint finalizada e organiza\u00e7\u00e3o das tarefas da sprint que se inicia (sprint planning). A atribui\u00e7\u00e3o das tarefas foi feita no in\u00edcio do projeto e encontra-se dispon\u00edvel no cronograma, sendo assim, em cada sprint planning ser\u00e1 verificado com cada integrante a possibilidade de realizar a entrega \u00e0 qual ele foi designado.</p> <p>A organiza\u00e7\u00e3o das tarefas ser\u00e1 feita por meio da cria\u00e7\u00e3o de issues e a revis\u00e3o dos artefatos ser\u00e1 feita durante o pull request referente \u00e0 cada funcionalidade adicionada. Dessa forma \u00e9 poss\u00edvel manter uma rastreabilidade das altera\u00e7\u00f5es e revis\u00f5es efetuadas.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#politicas","title":"Pol\u00edticas","text":""},{"location":"planejamento/metodologias/#politica-de-branches","title":"Pol\u00edtica de branches","text":"<p>As branches devem ser nomeadas de acordo com a issue correspondente, seguindo o seguinte padr\u00e3o: <code>git checkout -b \"[tipo]/#issue-descri\u00e7\u00e3o</code></p> <p>Onde <code>tipo</code> diz respeito ao tipo de issue: feat (funcionalidade), refac (refatora\u00e7\u00e3o) ou fix (conserto).</p> <p>Exemplo:</p> <p>A branch referente \u00e0 issue <code>#3 feature: metodologias</code> pode ter o nome: <code>feat/3-metodologias</code></p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#politica-de-commits","title":"Pol\u00edtica de commits","text":"<p>As mensagens dos commits devem seguir o padr\u00e3o:</p> <p><code>git commit -m \"#issue descri\u00e7\u00e3o</code></p> <p>Exemplo:</p> <p>O commit referente a cria\u00e7\u00e3o do arquivo <code>metodologias.md</code> pode ter a mensagem <code>#3 cria documento de metodologias</code></p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Bourque and R.E. Fairley, eds., Guide to the Software Engineering Body of Knowledge, Version 3.0, IEEE Computer Society, 2014; www.swebok.org.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Davi Silva e Nicolas Souza Maur\u00edcio"},{"location":"planejamento/processo_de_design/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"planejamento/processo_de_design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O projeto de design de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador perpassa por tr\u00eas atividades b\u00e1sicas: an\u00e1lise, s\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o. A atividade de an\u00e1lise tem como principal objetivo estudar e interpretar uma situa\u00e7\u00e3o, na qual ser\u00e3o planejadas e executadas interven\u00e7\u00f5es, durante a etapa de s\u00edntese, cujo efeito ser\u00e1 verificado por meio da avalia\u00e7\u00e3o. Uma interven\u00e7\u00e3o consiste em uma solu\u00e7\u00e3o para algum problema a ser resolvido, e pode ser avaliada durante todas as suas etapas, desde a concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A organiza\u00e7\u00e3o das atividades b\u00e1sicas citadas no par\u00e1grafo anterior pode ser feita de maneiras diferentes, e os processos de design em IHC prop\u00f5em a execu\u00e7\u00e3o dessas atividades de forma iterativa, para que seja poss\u00edvel refinar sucessivamente as interven\u00e7\u00f5es propostas e a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual.</p> <p>A elabora\u00e7\u00e3o de uma Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador tem como principal objetivo atender e servir os usu\u00e1rios e os demais envolvidos (stakeholders), por este motivo, a maior parte dos processos de design s\u00e3o centrados no usu\u00e1rio, e seguem os princ\u00edpios de foco no usu\u00e1rio, m\u00e9tricas observ\u00e1veis e design interativo.</p> <p>Para que o primeiro princ\u00edpio, foco no usu\u00e1rio, seja atendido \u00e9 necess\u00e1rio que o designer estude o perfil dos usu\u00e1rios do sistema. O segundo princ\u00edpio parte de premissa de que o processo deve permitir a realiza\u00e7\u00e3o de experimentos que forne\u00e7am dados como, por exemplo, a performance e as rea\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios ao utilizar o sistema. Por fim, o \u00faltimo princ\u00edpio permite que as etapas do processo de design possam se repetir \u00e0 medida que as necessidades apare\u00e7am.</p> <p>As atividades do processo de design podem ser organizadas de acordo com alguns ciclos de vida de projeto, alguns desses modelos est\u00e3o detalhados a seguir.</p>"},{"location":"planejamento/processo_de_design/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de vida simples","text":"<p>No ciclo de vida simples (Figura 1), a atividade de s\u00ednteses \u00e9 dividida em design (ou redesign) e na constru\u00e7\u00e3o de uma vers\u00e3o interativa. A itera\u00e7\u00e3o entre as atividades pode ocorrer quantas vezes forem necess\u00e1rias.</p> <p></p> <p> Figura 1: Ciclo de vida simples (Fonte: [1]).</p> <p>Esse ciclo de vida \u00e9 mais indicado para designers experientes, em detrimento do baixo n\u00edvel de detalhamento das atividades.</p>"},{"location":"planejamento/processo_de_design/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de vida em estrela","text":"<p>No ciclo de vida em estrela (Figura 2), o designer pode come\u00e7ar o processo por qualquer uma das pontas, desde que, ap\u00f3s concluir cada atividade, este realize uma avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos. Neste modelo, a atividade de s\u00edntese \u00e9 dividida nas atividades de projeto conceitual e especifica\u00e7\u00e3o do design, prototipa\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p> Figura 2: Ciclo de vida em estrela (Fonte: [1]).</p> <p>Embora possua um n\u00edvel maior de detalhamento, em rela\u00e7\u00e3o ao ciclo de vida simples, o ciclo de vida em estrela tamb\u00e9m \u00e9 mais adequado para designers experientes, pois ainda apresenta um baixo n\u00edvel de detalhamento.</p>"},{"location":"planejamento/processo_de_design/#ciclo-de-vida-de-nielsen","title":"Ciclo de Vida de Nielsen","text":"<p>Nielsen definiu engenharia de usabilidade como as seguintes atividades como essenciais durante todo o ciclo de via de um produto:</p> <ol> <li>Conhecer o usu\u00e1rio;</li> <li>Realizar uma an\u00e1lise competitiva (examinar produtos com funcionalidades semelhantes);</li> <li>Definir as metas de usabilidade;</li> <li>Fazer designs paralelos (criar alternativas de design);</li> <li>Adotar o design participativo (acesso da equipe \u00e0 usu\u00e1rios representativos do p\u00fablico alvo);</li> <li>Fazer o design coordenado da interface como um todo (design de todos os elementos da interface, como documenta\u00e7\u00e3o, sistema de ajuda e etc);</li> <li>Aplicar diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica;</li> <li>Fazer prot\u00f3tipos;</li> <li>Realizar testes emp\u00edricos;</li> <li>Praticar design iterativo (corre\u00e7\u00e3o de problemas durante as itera\u00e7\u00f5es de design e avalia\u00e7\u00e3o);</li> </ol> <p>As atividades propostas por Nielsen est\u00e3o presentes nos demais ciclos de vida, mas da forma como foram propostas n\u00e3o orientam uma ordem interativa para as atividades.</p>"},{"location":"planejamento/processo_de_design/#ciclo-de-vida-da-mayhew","title":"Ciclo de vida da Mayhew","text":"<p>Nesse ciclo de vida as atividades s\u00e3o divididas em tr\u00eas fases: an\u00e1lise de requisitos, design/avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o, representados em detalhes na Figura 3. A primeira fase consiste na defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade, com base em dados coletados por meio de atividades como a an\u00e1lise do perfil do usu\u00e1rio e das tarefas. Durante a segunda fase o designer elabora uma solu\u00e7\u00e3o de IHC atendendo as metas de usabilidade definidas na primeira fase. Por fim, na etapa de instala\u00e7\u00e3o, o projetista coleta opini\u00f5es dos usu\u00e1rios ap\u00f3s o uso do sistema e utiliza tais opini\u00f5es na elabora\u00e7\u00e3o de melhorias.</p> <p></p> <p> Figura 3: Ciclo de vida da Mayhew (Fonte: [1]).</p> <p>Dentre os modelos estudados [1], o ciclo de vida da Mayhew \u00e9 o mais detalhado, com a maior quantidade de atividades interativas de an\u00e1lise, s\u00ednteses e avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamento/processo_de_design/#ciclo-de-vida-do-projeto","title":"Ciclo de vida do projeto","text":"<p>A Engenharia de Usabilidade de Mayhew re\u00fane e organiza diferentes atividades na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, orientando o designer por uma dire\u00e7\u00e3o interativa [1]. Por meio desse ciclo de vida, \u00e9 poss\u00edvel, por meio de atividades bem detalhadas, conhecer o perfil do usu\u00e1rio do site, e s\u00f3 ent\u00e3o partir para uma etapa de design, sempre apoiada na avalia\u00e7\u00e3o, iterando por prototipa\u00e7\u00f5es em diversos n\u00edveis. Dessa forma, durante todas as etapas do ciclo a intera\u00e7\u00e3o entre as fases do projeto mostra-se presente.</p> <p>A defini\u00e7\u00e3o deste ciclo de vida para o projeto levou em considera\u00e7\u00e3o os fatores supracitados, o n\u00edvel de detalhamento das atividades de cada fase e o processo de aprendizagem dos estudantes do grupo. Dessa forma, o cronograma foi elaborado de acordo com as atividades de an\u00e1lise de requisitos e design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Dada a natureza do projeto, as atividades de instala\u00e7\u00e3o foram executadas juntamente com a an\u00e1lise de requisitos, pois o produto j\u00e1 est\u00e1 finalizado.</p>"},{"location":"planejamento/processo_de_design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"planejamento/processo_de_design/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Nicolas Souza Davi Silva <code>1.1</code> 07/12/2022 Melhorando justificativa da escolha do ciclo de vida. Nicolas Souza Lucas Macedo <code>1.2</code> 29/01/2023 Ajustes ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Nicolas Souza"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/","title":"S\u00edtios Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o intuito de explorar as possibilidades de escolha para o s\u00edtio a ser avaliado durante o projeto da disciplina, cada integrante escolheu um s\u00edtio e avaliou sua intera\u00e7\u00e3o humano computador a partir, baseando-se nas heur\u00edsticas de Nielsen. A distribui\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios escolhidos encontra-se na Tabela 1.</p> Nome S\u00edtio avaliado Davi Sesc DF Lucas Gabriel Lichess Lucas Macedo Cad\u00danico Maur\u00edcio Medium Nicolas Souza Resultados Elei\u00e7\u00e3o - TSE <p> Tabela 1 - S\u00edtios avaliados (Fonte: autor, 2022).</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#resultados-eleicao-tse","title":"Resultados Elei\u00e7\u00e3o - TSE","text":"<p>O s\u00edtio Resultados - TSE teve como respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o o integrante Nicolas Chagas, que identificou tr\u00eas problemas principais de usabilidade, correspondentes a viola\u00e7\u00e3o das seguintes heur\u00edsticas:</p> <ul> <li>Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real;</li> <li>Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o;</li> <li>Ajuda e Documenta\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>Os principais problemas est\u00e3o no uso de nomenclaturas que n\u00e3o pertencem ao dom\u00ednio do p\u00fablico alvo em menus e falta de sinaliza\u00e7\u00e3o e indicativos de como configurar uma busca no sistema. A avalia\u00e7\u00e3o completa est\u00e1 dispon\u00edvel neste link.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#age-telecom","title":"Age Telecom","text":"<p>O s\u00edtio Age Telecom teve como respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o o integrante Mauricio Machado, que identificou as seguintes heur\u00edsticas violadas:</p> <ul> <li>Reconhecimento atrav\u00e9s da memoriza\u00e7\u00e3o;</li> <li>Projeto est\u00e9tico e minimalista;</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o;</li> <li>Preven\u00e7\u00e3o de erros;</li> <li>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o;</li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso;</li> <li>Controle e liberdade de uso;</li> <li>Correspond\u00eancia entre sistema e o mundo real.</li> </ul> <p>A principal dor do s\u00edtio Age Telecom est\u00e1 em sua falta de documenta\u00e7\u00e3o no s\u00edtio o que faz o usu\u00e1rio constantemente recorrer ao suporte t\u00e9cnico, contudo o pr\u00f3prio suporte tem falhas para seu contato, gerando estresse ao usu\u00e1rio na hora de tirar d\u00favidas ou resolver problemas. Age Telecom \u00e9 um s\u00edtio para disposi\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o de internet em Bras\u00edlia. Para ver a avalia\u00e7\u00e3o completa cheque esse link.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#sesc-df","title":"Sesc DF","text":"<p>O s\u00edtio Sesc DF teve como respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o o integrante Davi Silva Matias, que identificou alguns erros acerca da heur\u00edstica no s\u00edtio:</p> <ul> <li>Projeto est\u00e9tico e minimalista;</li> <li>Controle e liberdade do usu\u00e1rio;</li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso;</li> </ul> <p>O principal problema est\u00e1 no excesso de informa\u00e7\u00f5es do s\u00edtio. Tendo em vista que o mesmo, em sua tela inicial, oferece in\u00fameras op\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o e conte\u00fado, porem, com v\u00e1rias portas e contextos diferentes para navegar e pesquisar. Dessa maneira, dificultando o usu\u00e1rio que deseja um acesso r\u00e1pido sobre algum tema em espec\u00edfico.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#cadunico","title":"Cad\u00danico","text":"<p>O s\u00edtio Cad\u00danico teve como respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o o integrante Lucas Macedo Barboza, que identificou alguns erros acerca da heur\u00edstica no s\u00edtio:</p> <ul> <li>Preven\u00e7\u00e3o de erros;</li> <li>Ajuda e Documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real;</li> <li>Controle e liberdade do usu\u00e1rio;</li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso;</li> </ul> <p>O principal problema do Cad\u00danico est\u00e1 no excesso de redirecionamento outros s\u00edtios, onde algumas das fun\u00e7\u00f5es realiza in\u00fameras op\u00e7\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o, gerando estresse ao usu\u00e1rio na hora de acompanhar os benef\u00edcios e atualizar seu cadastro. Dessa maneira, dificultando o acesso r\u00e1pido sobre algum tema espec\u00edfico. A avalia\u00e7\u00e3o completa n\u00e3o foi realizada pelo respons\u00e1vel.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#lichess","title":"Lichess","text":"<p>O s\u00edtio eletr\u00f4nico Lichess teve como respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o o integrante Lucas Gabriel Sousa Camargo Paiva, que validando-se de um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o, mais especificamente o de Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica, identificou entraves nas seguintes heur\u00edsticas ao realizar a avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Status do sistema</li> <li>Controle do usu\u00e1rio e liberdade</li> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso</li> <li>Est\u00e9tica e design minimalista</li> <li>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Os principais problemas est\u00e3o na falta de uma design minimalista e flexibilidade de uso, devido ao s\u00edtio apresentar ao usu\u00e1rio muitas informa\u00e7\u00f5es se torna dif\u00edcil a compreens\u00e3o de quais passos esse deve realizar para atingir seus objetivos, al\u00e9m disso o s\u00edtio apresenta termos relacionados ao jogo que poucos jogadores iniciantes conhecem dificultando o acesso desse p\u00fablico. A avalia\u00e7\u00e3o pode ser observada na \u00edntegra atrav\u00e9s deste link.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] MACIEL, C. et al. Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica de S\u00edtios na Web. Niter\u00f3i, RJ: UFF, 2004.</p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/11 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Nicolas Souza Davi Silva <code>1.1</code> 18/11 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico do Cad \u00danico Lucas Macedo Nicolas Souza <code>1.2</code> 18/11 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico do Lichess Lucas Gabriel Nicolas Souza <code>1.3</code> 18/11 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico do Age Telecom Maur\u00edcio Nicolas Souza <code>1.4</code> 18/11 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico do Sesc DF Davi Silva Nicolas Souza <code>1.5</code> 24/11 Inclus\u00e3o da fonte na legenda e complementa\u00e7\u00e3o do versionamento Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"planejamento/tools/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/tools/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As ferramentas foram escolhidas visando a f\u00e1cil intera\u00e7\u00e3o dos integrantes do grupo em contexto remoto, tanto ass\u00edncrono quanto s\u00edncrono. Tamb\u00e9m foi levado em considera\u00e7\u00e3o o n\u00edvel de familiaridade dos integrantes com as ferramentas, com a inten\u00e7\u00e3o de diminuir o atrito e aumentar a efici\u00eancia nas atividades do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/tools/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas utilizadas","text":"Logo Ferramenta Finalidade Github Utilizado como reposit\u00f3rio dos documentos produzidos e para o versionamento dos mesmos. Figma Utilizado para elaborar os prot\u00f3tipos de m\u00e9dia e alta fidelidade Telegram Foi o software escolhido como o sistema de mensagens possibilitando uma comunica\u00e7\u00e3o mais \u00e1gil e constante do grupo. Google Planilhas Utilizado para construir o cronograma das atividades Microsoft teams Nas apresenta\u00e7\u00f5es dos pontos de controle foi utilizado para compartilhar a tela com a github pages, gravar a apresenta\u00e7\u00e3o o projeto e elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos do projeto Youtube Utilizado para armazenar os links das grava\u00e7\u00f5es do projeto. Visual Studio Code Utilizado para manipula\u00e7\u00e3o dos arquivos do projeto, devido facilidade de integra\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es e da experi\u00eancia da maioria dos integrantes com essa ferramenta. Lucidchart Utilizado para elabora\u00e7\u00e3o de diagramas. This Person Doesn't Exist Utilizado para gera\u00e7\u00e3o de imagens para as personas. Storyboard That Utilizado para cria\u00e7\u00e3o dos Storyboards Miro Utilizado para classifica\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio Miro Utilizado para enviar o formul\u00e1rio e criar o perfil de usu\u00e1rio <p>Tabela 1: Ferramentas utilizadas no projeto (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"planejamento/tools/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Wiki Requisitos - Planejamento - Ferramentas. Dispon\u00edvel no link. Acesso em: 16 de novembro de 2022.</p>"},{"location":"planejamento/tools/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/11/2022 Adi\u00e7\u00e3o das ferramentas do projeto Lucas Macedo Nicolas Souza <code>1.1</code> 27/11/2022 Inclus\u00e3o das ferramentas lucidchart e this person doesn't exist Nicolas Souza Lucas Macedo <code>1.2</code> 14/12/2022 Inclus\u00e3o das ferramentas lucidchart e this person doesn't exist Lucas Macedo Nicolas Souza <code>1.3</code> 14/12/2022 Inclus\u00e3o das ferramentas miro e google forms Lucas Macedo Nicolas Souza"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/","title":"Avalia\u00e7\u00e3o - Resultados Age Telecom","text":""},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site Age telecom tem como objetivo dispor informa\u00e7\u00f5es e servir como ponte para contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de internet. O site tem como perfil de usu\u00e1rios ativos, adultos com renda maiores de 18 anos. Para avalia\u00e7\u00e3o do site fora utilizado o framework DECIDE. Nele apontamos duas metodologias de avalia\u00e7\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o: avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica e percurso cognitivo.</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#avaliacao-heuristica","title":"Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica","text":"<p>Abaixo temos uma lista de viola\u00e7\u00f5es encontradas junto de seu grau de severidade e uma sugest\u00e3o de poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Reconhecimento atrav\u00e9s de memoriza\u00e7\u00e3o: Sistema apresenta modos de navega\u00e7\u00e3o conhecidos (carrossel, barra de menu, mensagens interativas) por\u00e9m com comportamentos diferentes dos padr\u00f5es implementados.</li> <li>Severidade: Baixa</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Manter comportamentos originais dos sistemas de navega\u00e7\u00e3o, carrossel deve navegar um item a cada clique, barras de menu devem ser objetivas e sem muita itera\u00e7\u00e3o dentro delas, mensagens interativas devem ter um campo indicando sua limita\u00e7\u00e3o para entender onde acabam.</li> </ul> <ul> <li>Projeto est\u00e9tico e minimalista: Interface cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias e poluentes. Um exemplo disso, \u00e9 um bottom dropdown (ao clicar nele diversas op\u00e7\u00f5es aparecem) que ocupam toda a tela vertical e parecem ter um overflow indo al\u00e9m do espa\u00e7o vertical limitado.</li> <li>Severidade: M\u00e9dia</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Remover o bot\u00e3o de cobertura da barra de menu e adicionar ela na aba de sele\u00e7\u00e3o de planos, visto que \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o associada para o plano.</li> </ul> <ul> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Acessos de abas de navega\u00e7\u00e3o possuem comportamentos diferentes. Ao acessar abas via a barra de menu. Certas abas indicam que o usu\u00e1rio est\u00e1 nela, atrav\u00e9s da mudan\u00e7a da cor textual da op\u00e7\u00e3o na barra de menu enquanto outras abas n\u00e3o reproduzem esse comportamento.</li> <li>Severidade: Baixa</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Todas as abas devem indicar quando est\u00e3o ativas.</li> </ul> <ul> <li>Preven\u00e7\u00e3o de erros: Erro ao carregar lista de perguntas frequentes apresenta ao usu\u00e1rio   final apenas uma lista vazia sem demonstrar para o usu\u00e1rio que de fato ocorreu um erro.</li> <li>Severidade: M\u00e9dia</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Adicionar mensagem de erro para seguintes casos:<ul> <li>N\u00e3o foi poss\u00edvel carregar a lista;</li> <li>Lista carregada mas e vazia.</li> </ul> </li> </ul> <ul> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Ao acessar os planos dispon\u00edveis para uso, usu\u00e1rio pode escolher entre com fideliza\u00e7\u00e3o e sem fideliza\u00e7\u00e3o. Acontece que n\u00e3o existem planos sem fideliza\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis, assim esse design gera inconsist\u00eancia.</li> <li>Severidade M\u00e9dia</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Remover o toggle que altera entre planos com e sem fideliza\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <ul> <li>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: Site apresenta pouqu\u00edssimas informa\u00e7\u00f5es ao apresentar os   poss\u00edveis planos de internet selecion\u00e1veis, representam chamadas de a\u00e7\u00e3o como: franquia ilimitada e instala\u00e7\u00e3o gr\u00e1tis. Para ter acesso total a essas informa\u00e7\u00f5es deve-se realizar contato via whatsapp, uma barreira adicional que pode desanimar o consumidor de fazer a compra, al\u00e9m de dificultar poss\u00edveis resolu\u00e7\u00f5es de problemas.</li> <li>Severidade: Alta</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Ao clicar no plano selecionado levar um usu\u00e1rio a uma p\u00e1gina do plano espec\u00edfico, com informa\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas e acesso a documentos que regem contrata\u00e7\u00f5es do servi\u00e7o.</li> </ul> <ul> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: N\u00e3o possui suporte para navega\u00e7\u00e3o acess\u00edvel sem o mouse.</li> <li>Severidade: Baixa</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Alterar estrutura do c\u00f3digo, a fim de usar tags html compat\u00edveis com a necessidade comentada.</li> </ul> <ul> <li>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: Possui bot\u00f5es de sele\u00e7\u00e3o de plano grandes que ao ficar sobre eles mudam de cor indicando possibilidade de clique, por\u00e9m ao clicar n\u00e3o funciona, exceto se clicar em \u00e1rea espec\u00edfica do bot\u00e3o</li> <li>Severidade: M\u00e9dia</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Tornar o bot\u00e3o inteiro clic\u00e1vel.</li> </ul> <ul> <li>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o: Informa\u00e7\u00f5es sobre prazo de fidelidade e multa est\u00e3o escondidas   e em fonte muito pequena, fazendo usu\u00e1rio n\u00e3o saber ao certo sobre essas informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Severidade: Alta</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Replicar essa informa\u00e7\u00e3o de forma constate no site e al\u00e9m disso, na p\u00e1gina de planos deixar essa informa\u00e7\u00e3o abaixo das poss\u00edveis op\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <ul> <li>Controle e liberdade de uso: Ao acessar p\u00e1gina de blog n\u00e3o existem mecanismos para facilitar a busca de um blog espec\u00edfico, o usu\u00e1rio deve navegar por todos os blogs at\u00e9 encontrar o que encontra.</li> <li>Severidade: Baixa</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Adicionar uma barra de pesquisa na p\u00e1gina de blogs.</li> </ul> <ul> <li>Correspond\u00eancia entre sistema e o mundo real: Utiliza\u00e7\u00e3o de siglas pouco conhecidas   no mundo real e fortemente limitadas ao mercado de rede de internet. Al\u00e9m disso, n\u00e3o existem met\u00e1foras ou assimila\u00e7\u00f5es para usu\u00e1rios que n\u00e3o sabem sobre o servi\u00e7o.</li> <li>Severidade: Baixa</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Utilizar o termo completo e se necess\u00e1rio adicionar breves explica\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <ul> <li>Preven\u00e7\u00e3o de erros: Permite o usu\u00e1rio ser levado a dom\u00ednios expirados e, portanto, n\u00e3o   seguros para o usu\u00e1rio.</li> <li>Severidade: Alta</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise de links para acessos externos e em caso de expira\u00e7\u00e3o sua     remo\u00e7\u00e3o do site.</li> </ul> <ul> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Possui acesso para o portal de clientes escondidos e sem   nenhuma indica\u00e7\u00e3o de ser interativo. Pode gerar uma barreira ao acessar os pagamentos.</li> <li>Severidade: M\u00e9dia</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: Documenta\u00e7\u00e3o sobre essa p\u00e1gina de portal al\u00e9m disso, refor\u00e7ar intera\u00e7\u00e3o do bot\u00e3o via contraste de cor.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#percurso-cognitivo","title":"Percurso cognitivo","text":"<p>Para realiza\u00e7\u00e3o do percurso cognitivo foram elaborados duas personas (Figuras 1 e 2).</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#pedro","title":"Pedro","text":"<p> Figura 1: Persona Pedro (Fonte: [3]).</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#percurso-de-pedro-assinar-um-plano-de-internet","title":"Percurso de Pedro: Assinar um plano de internet","text":"<ul> <li>Durante a semana, o servi\u00e7o contratado por Pedro apresentou diversas instabilidades e   um suporte fraco o fez querer mudar de rede. Para isso Pedro pesquisou as principais redes de Bras\u00edlia, filtrou pela nota de recomenda\u00e7\u00e3o e em seguida decidiu pelos benef\u00edcios e pre\u00e7o. Ao final disso decidiu que iria contratar o servi\u00e7o Age Telecom.</li> <li>Dificuldades encontradas</li> <li>Descobrir sobre termos como fideliza\u00e7\u00e3o e multa de forma independente sem ajuda do suporte t\u00e9cnico. - Tentar mandar um formul\u00e1rio de suporte via site. Formul\u00e1rio apresenta o bot\u00e3o     escondido e sem sua ativa\u00e7\u00e3o, servindo o formul\u00e1rio de template bonito.</li> <li>Realizar a contrata\u00e7\u00e3o do plano de forma independente e realizar o     agendamento via site (essas atividades s\u00e3o feitas pelo Whatsapp).</li> </ul>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#eugenia","title":"Eug\u00eania","text":"<p> Figura 2: Persona Eug\u00eania (Fonte: [3]).</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#percurso-de-eugenia-assinar-um-plano-de-internet","title":"Percurso de Eug\u00eania: Assinar um plano de internet","text":"<ul> <li>Durante conversa com amiga, Eug\u00eania aponta como sua internet est\u00e1 ruim e como deseja trocar por uma melhor, mas n\u00e3o sabe qual colocar. Paula sua amiga, sugere que ela assine o plano da Age Telecom e passa a falar como essa rede tem sido boa para ela. Ap\u00f3s a liga\u00e7\u00e3o Eug\u00eania busca por esse site para assinar um novo plano de internet.</li> <li>Dificuldades encontradas</li> <li>Qual velocidade devo escolher?</li> <li>Onde devo clicar para conseguir realizar a compra?</li> <li>Tenho certeza que minha regi\u00e3o pega essa rede?</li> </ul>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] MACIEL, C. et al. Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica de S\u00edtios na Web. Niter\u00f3i, RJ: UFF, 2004.</p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p> <p>[3] Ferramenta para gera\u00e7\u00e3o de personas, dispon\u00edvel no link. Acesso em 07/12/2022.</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_age_telecom/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Mauricio Machado Nicolas Souza <code>1.1</code> 07/12/2022 Atualiza\u00e7\u00e3o das legendas e bibliografia Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/","title":"Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica - Resultados TSE","text":""},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site Resultados - TSE tem como objetivo apresentar os resultados, estat\u00edsticas e dados das urnas referentes \u00e0s elei\u00e7\u00f5es. O site destina-se a todos interessados nos resultados da elei\u00e7\u00e3o, um perfil de usu\u00e1rios com 16 anos ou mais, eleitores e com maior familiaridade com tecnologia, haja vista que os resultados tamb\u00e9m podem ser acompanhados pelo notici\u00e1rio.</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#avaliacao-heuristica","title":"Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica","text":"<p>A metodologia de avalia\u00e7\u00e3o escolhida foi a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, que consiste em uma inspe\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da interface, em busca de problemas de usabilidade. A inspe\u00e7\u00e3o baseia-se em diretrizes de usabilidade, chamadas heur\u00edsticas. Na se\u00e7\u00e3o seguinte est\u00e3o descritas as heur\u00edsticas que foram avaliadas.</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ao longo da avalia\u00e7\u00e3o foram levadas em considera\u00e7\u00e3o as seguintes heur\u00edsticas, identificadas por c\u00f3digos para facilitar a cita\u00e7\u00e3o.</p> C\u00f3digo Descri\u00e7\u00e3o H1 Visibilidade do estado do sistema H2 Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real H3 Controle e liberdade do usu\u00e1rio H4 Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o H5 Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o H6 Flexibilidade e efici\u00eancia de uso H7 Projeto est\u00e9tico e minimalista H8 Preven\u00e7\u00e3o de erros H9 Ajuda ao usu\u00e1rio para reconhecer, diagnosticar e recuperar-se de erros H10 Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o <p> Tabela 1 - Heur\u00edsticas avaliadas (Fonte: autor, 2022). </p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o foi realizada pelo avaliador Nicolas Chagas Souza.</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#dados-coletados","title":"Dados Coletados","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o revelou tr\u00eas problemas de usabilidade, que est\u00e3o descritos a seguir.</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#problema-1","title":"Problema 1","text":"<p>As Figuras 1 e 2  ilustram o primeiro problema identificado, que \u00e9 uma viola\u00e7\u00e3o da heur\u00edstica H2 - correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real. As nomenclaturas totaliza\u00e7\u00e3o, RDV e log utilizadas nos menus est\u00e3o distantes da realidade do p\u00fablico alvo.</p> <p></p> <p> Figura 1 - Menu de navega\u00e7\u00e3o (Fonte:  Resultados TSE). </p> <p></p> <p> Figura 2 - P\u00e1gina de Dados da Urna (Fonte:  Resultados TSE).</p> Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real Verifica\u00e7\u00e3o:  O vocabul\u00e1rio e \u00edcones utilizados no sistema est\u00e1 de acordo com o repert\u00f3rio cultural do p\u00fablico alvo? Grau de severidade:  ( ) 0 - Sem import\u00e2ncia  ( ) 1 - Cosm\u00e9tico  (X) 2 - Pequeno  ( ) 3 - Grande  ( ) 4 - Catastr\u00f3fico <p>| Descri\u00e7\u00e3o do problema: | Local: Menu de navega\u00e7\u00e3o superior e p\u00e1gina de dados da urna, que pode ser acessada pelo menu de navega\u00e7\u00e3o. | Causa: As nomenclaturas utilizadas (totaliza\u00e7\u00e3o, RDV e log) n\u00e3o est\u00e3o de acordo com o repert\u00f3rio cultural do usu\u00e1rio. | Efeito sobre o usu\u00e1rio: Breve confus\u00e3o. | Efeito sobre a tarefa: Nenhum. | Corre\u00e7\u00f5es poss\u00edveis:  - Adicionar um texto de explica\u00e7\u00e3o sobre o menu que apare\u00e7a quando o usu\u00e1rio posicionar o cursor sobre a tela.  - Inclus\u00e3o de um subt\u00edtulo no menu indicando o significado dessas palavras.  - Altera\u00e7\u00e3o de log por relat\u00f3rio.|</p> <p> Tabela 2 - Relato de resultados - Problema 1 (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#problema-2","title":"Problema 2","text":"<p>As Figuras de 3 a 6 ilustram segundo problema identificado, a configura\u00e7\u00e3o da pesquisa n\u00e3o \u00e9 intuitiva para o usu\u00e1rio.</p> <p></p> <p> Figura 3 - Aus\u00eancia de indicativo de onde fazer a configura\u00e7\u00e3o da pesquisa (Fonte:  Resultados TSE).</p> <p>O caminho para configurar a pesquisa est\u00e1 ilustrado abaixo.</p> <p></p> <p> Figura 4 - Primeiro passo: definir a localiza\u00e7\u00e3o (Fonte:  Resultados TSE).</p> <p></p> <p> Figura 5 - Segundo passo: selecionar a cidade (Fonte:  Resultados TSE).</p> <p></p> <p> Figura 6 - Terceiro passo: selecionar a zona e a se\u00e7\u00e3o (Fonte:  Resultados TSE).</p> Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o:  O usu\u00e1rio precisa se lembrar de uma informa\u00e7\u00e3o para utilizar o sistema? Grau de severidade:  ( ) 0 - Sem import\u00e2ncia  ( ) 1 - Cosm\u00e9tico  (X) 2 - Pequeno  ( ) 3 - Grande  ( ) 4 - Catastr\u00f3fico <p>| Descri\u00e7\u00e3o do problema: | Local: P\u00e1gina Dados de Urna, que pode ser acessada por meio do menu superior de navega\u00e7\u00e3o. | Causa: As nomenclaturas utilizadas (totaliza\u00e7\u00e3o, RDV e log) n\u00e3o est\u00e3o de acordo com o repert\u00f3rio cultural do usu\u00e1rio. | Efeito sobre o usu\u00e1rio: Frustra\u00e7\u00e3o. | Efeito sobre a tarefa: Atraso na execu\u00e7\u00e3o da tarefa. | Corre\u00e7\u00f5es poss\u00edveis:  - Incluir um link no texto \"configure sua pesquisa acima\", que abra a janela de sele\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o.  - Incluir um \u00edcone de ajuda, que direcione para uma p\u00e1gina com instru\u00e7\u00f5es de uso.  |</p> <p> Tabela 3 - Relato de resultados - Problema 2 (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#problema-3","title":"Problema 3","text":"Ajuda e Documenta\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o:  Existem p\u00e1ginas de ajuda ou tutoriais para auxiliar o usu\u00e1rio? Grau de severidade:  ( ) 0 - Sem import\u00e2ncia  ( ) 1 - Cosm\u00e9tico  (X) 2 - Pequeno  ( ) 3 - Grande  ( ) 4 - Catastr\u00f3fico <p>| Descri\u00e7\u00e3o do problema: | Local: N\u00e3o se aplica. | Causa: N\u00e3o h\u00e1 uma p\u00e1gina de ajuda com perguntas frequentes e tutoriais de uso da ferramenta. | Efeito sobre o usu\u00e1rio: Frustra\u00e7\u00e3o. | Efeito sobre a tarefa: Nenhum. | Corre\u00e7\u00f5es poss\u00edveis:  - Incluir uma p\u00e1gina de ajuda.  - Incluir tutoriais de uso nas p\u00e1ginas do sistema.|</p> <p> Tabela 4 - Relato de resultados - Problema 3 (Fonte: autor, 2022). </p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] MACIEL, C. et al. Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica de S\u00edtios na Web. Niter\u00f3i, RJ: UFF, 2004.</p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"planejamento/s%C3%ADtios_avaliados/resultados_tse/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/11 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Nicolas Souza Mauricio <code>1.1</code> 24/11 Inclus\u00e3o da fonte nas legendas Nicolas Souza Lucas Macedo"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o - PC1","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc1-planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa de verifica\u00e7\u00e3o, durante o desenvolvimento de um projeto, visa garantir que os produtos de trabalho cumpram os seus requisitos especificados. A verifica\u00e7\u00e3o pode ser feita por meio de uma an\u00e1lise est\u00e1tica ou din\u00e2mica, sendo que a primeira n\u00e3o exige execu\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, enquanto a segunda exige. Dado a natureza do projeto e dos artefatos escolhidos, a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica.</p> <p>O presente artefato visa orientar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos durante o ponto de controle 1:</p> <ul> <li>Cronograma</li> <li>Cronograma Realizado</li> <li>Ferramentas do projeto</li> <li>Metodologias</li> <li>S\u00edtios Avaliados</li> <li>Processo de design</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio da inspe\u00e7\u00e3o, com base na proposta de Fagan [2], utilizando um checklist de erros mais comuns que podem ser identificados em projetos, tomando como base os projetos anteriores da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, os crit\u00e9rios do Plano de Ensino [1], a bibliografia da disciplina [4] e os feedbacks dos monitores.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>O checklist foi dividido em duas categorias, com o intuito de padronizar os artefatos de verifica\u00e7\u00e3o. O primeiro conjunto de perguntas \u00e9 referente \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o entre os artefatos, contendo elementos apontados no Plano de Ensino [1] e exig\u00eancias comuns para uma boa qualidade de trabalhos acad\u00eamicos. O segundo conjunto de perguntas diz respeito \u00e0s caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do artefato verificado, observando-se principalmente a qualidade do seu conte\u00fado.</p> <p>Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma Realizado para o Ponto de Controle 1.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-planejamento/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o visa determinar se o artefato est\u00e1 de acordo com o padr\u00e3o do projeto.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? 2 Possui links para os outros artefatos? 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? <p> Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-planejamento/#conteudo","title":"Conte\u00fado","text":"<p>Os checklists de verifica\u00e7\u00e3o para os artefatos cronograma, cronograma realizado, ferramentas do projeto, metodologias, s\u00edtios avaliados e processos de design est\u00e3o registrados nas tabelas 2 a 6, respectivamente, considerando que a tabela de metodologias est\u00e1 junto da de ferramentas .</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-planejamento/#checklist-cronograma","title":"Checklist - Cronograma","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 Apresenta todas as atividades do ciclo da mat\u00e9ria? 2 Cada atividade est\u00e1 vinculada aos membros? 3 As atividades apresentam data de in\u00edcio e fim? 4 O per\u00edodo de revis\u00e3o foi inserido? 5 O cronograma possui uma data para as grava\u00e7\u00f5es de cada etapa? <p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o: Cronograma (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-planejamento/#checklist-cronograma-realizado","title":"Checklist - Cronograma Realizado","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 Apresenta todas as atividades do ciclo da mat\u00e9ria? 2 Cada atividade est\u00e1 vinculada aos membros? 3 As atividades apresentam data de in\u00edcio e fim? 4 O per\u00edodo de revis\u00e3o foi inserido? 5 O cronograma realizado possui uma data para as grava\u00e7\u00f5es de cada etapa? <p> Tabela 3: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o: Cronograma Realizado (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-planejamento/#checklist-ferramentas-do-projeto-e-metodologias","title":"Checklist - Ferramentas do Projeto e Metodologias","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 O documento explica com clareza as ferramentas utilizadas? 2 O documento apresenta as finalidades das ferramentas utilizadas 3 O documento apresenta as metodologias com clareza? 4 O documento apresenta proposta de comunica\u00e7\u00e3o? 5 Foi apresentado as pol\u00edticas acordadas dentro do projeto? 6 Foi apresentado a metodologia utilizada dentro do desenvolvimento da equipe? <p> Tabela 4: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o: Ferramentas do Projeto e Metodologia (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-planejamento/#checklist-sitios-avaliados","title":"Checklist - S\u00edtios Avaliados","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 Os s\u00edtios avaliados foram apresentados de maneira clara? 2 Foi apresentado o resultado de todas as avalia\u00e7\u00f5es dos diferentes s\u00edtios? 3 Possui avalia\u00e7\u00e3o individual de cada site? 4 Foi apresentado as heur\u00edsticas violadas de cada sitio avaliado? 5 Foi apresentado o principal problema de cada site? 6 \u00c9 apresentado o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de cada site? <p> Tabela 5: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o: S\u00edtios Avaliados (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-planejamento/#checklist-processos-de-design","title":"Checklist - Processos de Design","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 As atividades do processo de design foram explicitadas? 2 Os ciclos de vida foram apresentados com clareza? 3 A fase dos ciclos foram apresentadas? 4 \u00c9 apresentada uma descri\u00e7\u00e3o a respeito das t\u00e9cnicas utilizadas? 5 Foi apresentado uma conclus\u00e3o ou direcionamento a respeito de cada ciclo? 6 O ciclo de vida de Mayhew est\u00e1 presente no documento? <p> Tabela 6: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o: Processos de Design (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-planejamento/#planejamento-do-relato-de-resultados","title":"Planejamento do Relato de Resultados","text":"<p>Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o, deve ser elaborado um relato de resultados contendo os checklists preenchidos e um cronograma para ajustes nos artefatos, j\u00e1 atribuindo os respons\u00e1veis pelos ajustes e revis\u00f5es. Caso pertinente, tamb\u00e9m devem ser registrados coment\u00e1rios gerais sobre os artefatos.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Plano de Ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p> <p>[2] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o \u2013 UNIVESP</p> <p>[3] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o \u2013 UNIVESP</p> <p>[4] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Davi Maur\u00edcio <code>1.1</code> 18/01/2023 Completando as tabelas. Davi Nicolas Souza"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-resultados/","title":"Relato de Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o - PC1","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc1-resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato cont\u00e9m os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos durante o ponto de controle 1:</p> <ul> <li>Cronograma</li> <li>Cronograma Realizado</li> <li>Ferramentas do Projeto</li> <li>Metodologias</li> <li>S\u00edtios Avaliados</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi feita com base nos checklists definidos no planejamento.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-resultados/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc1-resultados/#verificacao-cronograma","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Cronograma","text":"<p>As Tabelas 1 e 2 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato cronograma.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? N\u00e3o Como \u00e9 um cronograma de introdu\u00e7\u00e3o \u00e9 justific\u00e1vel que nao tenham links, por\u00e9m com o decorrer do projeto \u00e9 plaus\u00edvel a inclus\u00e3o do mesmo. 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim <p> Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 Apresenta todas as atividades do ciclo da mat\u00e9ria? Sim 2 Cada atividade est\u00e1 vinculada aos membros? Sim 3 As atividades apresentam data de in\u00edcio e fim? Sim 4 O per\u00edodo de revis\u00e3o foi inserido? N\u00e3o A data limite para revisar foi inserida 5 O cronograma possui uma data para as grava\u00e7\u00f5es de cada etapa? Sim <p> Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-resultados/#verificacao-cronograma-realizado","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Cronograma Realizado","text":"<p>As Tabelas 3 e 4 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato cronograma realizado.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? N\u00e3o 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim Poderia estar mais completa. 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? N\u00e3o Os elementos n\u00e3o s\u00e3o introduzidos no texto. <p> Tabela 3: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 Apresenta todas as atividades do ciclo da mat\u00e9ria? Sim 2 Cada atividade est\u00e1 vinculada aos membros? Sim 3 As atividades apresentam data de in\u00edcio e fim? Sim 4 O per\u00edodo de revis\u00e3o foi inserido? Sim 5 O cronograma realizado possui uma data para as grava\u00e7\u00f5es de cada etapa? Sim <p> Tabela 4: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-resultados/#verificacao-ferramentas-do-projeto-e-metodologias","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Ferramentas do Projeto e Metodologias","text":"<p>As Tabelas 5 e 6 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato ferramentas do projeto e metodologias.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? N\u00e3o Os elementos n\u00e3o s\u00e3o introduzidos no texto. <p> Tabela 5: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 O documento explica com clareza as ferramentas utilizadas? Sim 2 O documento apresenta as finalidades das ferramentas utilizadas Sim 3 O documento apresenta as metodologias com clareza? Sim 4 O documento apresenta proposta de comunica\u00e7\u00e3o? Sim 5 Foi apresentado as pol\u00edticas acordadas dentro do projeto? Sim Apresentadas de maneira t\u00e9cnica, para leitores mais leigos talvez n\u00e3o fa\u00e7a tanto sentido 6 Foi apresentado a metodologia utilizada dentro do desenvolvimento da equipe? Sim <p> Tabela 6: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-resultados/#verificacao-sitios-avaliados","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - S\u00edtios Avaliados","text":"<p>As Tabela 7 e 8 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato S\u00edtios Avaliados.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim <p> Tabela 7: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 Os s\u00edtios avaliados foram apresentados de maneira clara? Sim 2 Foi apresentado o resultado de todas as avalia\u00e7\u00f5es dos diferentes s\u00edtios? N\u00e3o Existem avalia\u00e7\u00f5es sem o link 3 Possui avalia\u00e7\u00e3o individual de cada site? Sim 4 Foi apresentado as heur\u00edsticas violadas de cada sitio avaliado? Sim 5 Foi apresentado o principal problema de cada site? Sim 6 \u00c9 apresentado o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de cada site? N\u00e3o <p> Tabela 8: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-resultados/#verificacao-processos-de-design","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Processos de Design","text":"<p>As Tabela 9 e 10 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Processos de Design.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? N\u00e3o As legendas das fotos das personas n\u00e3o seguem o padr\u00e3o. 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? N\u00e3o Os elementos n\u00e3o s\u00e3o introduzidos no texto. <p> Tabela 9: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 As atividades do processo de design foram explicitadas? Sim 2 Os ciclos de vida foram apresentados com clareza? Sim 3 A fase dos ciclos foram apresentadas? Sim 4 \u00c9 apresentada uma descri\u00e7\u00e3o a respeito das t\u00e9cnicas utilizadas no projeto? Sim 5 Foi apresentado uma conclus\u00e3o ou direcionamento a respeito de cada ciclo? N\u00e3o N\u00e3o foi apresentado conclus\u00e3o a respeito dos ciclos 6 O ciclo de vida de Mayhew est\u00e1 presente no documento? Sim <p> Tabela 10 Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-resultados/#verificacao-cronograma-realizado-pc1","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Cronograma Realizado - PC1","text":"<p>Os autores, revisores e datas presentes no cronograma realizado est\u00e3o de acordo com as datas de entrega dos artefatos. \u00c9 necess\u00e1rio trocar os termos \"Data Limite de Entrega\" e \"Data Limite de Revis\u00e3o\" para \"Data de Entrega\" e \"Data de Revis\u00e3o\", pois se trata de um cronograma realizado.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-resultados/#planejamento-dos-ajustes","title":"Planejamento dos ajustes","text":"<p>Com base nos resultados das verifica\u00e7\u00f5es, foram elencadas as tarefas que devem ser realizadas. Alguns problemas n\u00e3o contemplados pelos checklists foram identificados e inclu\u00eddos diretamente nas tarefas. A organiza\u00e7\u00e3o dessas tarefas ser\u00e1 feita por meio de issues no reposit\u00f3rio da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Plano de Ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p> <p>[2] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o \u2013 UNIVESP</p> <p>[3] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o \u2013 UNIVESP</p> <p>[4] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc1-resultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Davi Mauricio <code>1.1</code> 18/01/2023 Completando as tabelas. Davi Nicolas Souza"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o - PC2","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc2-planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa de verifica\u00e7\u00e3o, durante o desenvolvimento de um projeto, visa garantir que os produtos de trabalho cumpram os seus requisitos especificados. A verifica\u00e7\u00e3o pode ser feita por meio de uma an\u00e1lise est\u00e1tica ou din\u00e2mica, sendo que a primeira n\u00e3o exige execu\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, enquanto a segunda exige. Dado a natureza do projeto e dos artefatos escolhidos, a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica.</p> <p>O presente artefato visa orientar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos durante o ponto de controle 2:</p> <ul> <li>Perfil do Usu\u00e1rio</li> <li>Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas</li> <li>Personas</li> <li>An\u00e1lise de Tarefas</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio da inspe\u00e7\u00e3o, com base na proposta de Fagan [2], utilizando um checklist de erros mais comuns que podem ser identificados em projetos, tomando como base os projetos anteriores da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, os crit\u00e9rios do Plano de Ensino [1], a bibliografia da disciplina [4] e os feedbacks dos monitores.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>O checklist foi dividido em duas categorias, com o intuito de padronizar os artefatos de verifica\u00e7\u00e3o. O primeiro conjunto de perguntas \u00e9 referente \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o entre os artefatos, contendo elementos apontados no Plano de Ensino [1] e exig\u00eancias comuns para uma boa qualidade de trabalhos acad\u00eamicos. O segundo conjunto de perguntas diz respeito \u00e0s caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do artefato verificado, observando-se principalmente a qualidade do seu conte\u00fado.</p> <p>Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma Realizado para o Ponto de Controle 2.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-planejamento/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o visa determinar se o artefato est\u00e1 de acordo com o padr\u00e3o do projeto.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? 2 Possui links para os outros artefatos? 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? <p> Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-planejamento/#conteudo","title":"Conte\u00fado","text":"<p>Os checklists de verifica\u00e7\u00e3o para os artefatos perfil do usu\u00e1rio, personas, aspectos \u00e9ticos e an\u00e1lise de tarefas est\u00e3o registrados nas tabelas 2 a 5, respectivamente.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-planejamento/#checklist-perfil-do-usuario","title":"Checklist - Perfil do usu\u00e1rio","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Idade? 2 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Sexo? 3 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Status Socioecon\u00f4mico? 4 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Ocupa\u00e7\u00e3o? 5 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Grau de instru\u00e7\u00e3o? 6 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: \u00c1rea de forma\u00e7\u00e3o? 7 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Como gosta de aprender (com ajuda ou sozinho)? 8 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Experi\u00eancia com o produto Lichess? 9 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Experi\u00eancia com produtos concorrentes? 10 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Tecnologia dispon\u00edvel (dispositivos)? 11 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Dom\u00ednio tecnol\u00f3gico (tecnof\u00f3bico ou tecn\u00f3filo)? 12 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Conhecimento sobre o dom\u00ednio do problema (xadrez)? 13 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Objetivos do usu\u00e1rio? 14 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Tarefas prim\u00e1rias? 15 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Idiomas e jarg\u00f5es? 16 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Experi\u00eancia (leito/novato, especialista)? 17 Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para colegar dados sobre os requisitos dos usu\u00e1rios (entrevistas, grupos de foco, question\u00e1rios, brainstorming, classifica\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es, estudos de campo ou investiga\u00e7\u00e3o contextual)? <p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o: Perfil do Usu\u00e1rio (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-planejamento/#checklist-personas","title":"Checklist - Personas","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 As personas s\u00e3o definidas a partir do perfil do usu\u00e1rio? 2 As personas possuem: Nome e sobrenome? 3 As personas possuem: Foto? 4 As personas possuem: Status? 5 As personas possuem: Objetivos? 6 As personas possuem: Habilidades? 7 As personas possuem: Tarefas? 8 As personas possuem: Relacionamentos? 9 As personas possuem: Requisitos? 10 As personas possuem: Expectativas? 11 A quantidade de personas \u00e9 justificada? 12 Cen\u00e1rios? <p> Tabela 3: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o: Personas (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-planejamento/#checklist-aspectos-eticos","title":"Checklist - Aspectos \u00c9ticos","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da autonomia? 2 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da benefic\u00eancia? 3 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia? 4 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade? 5 Os aspectos \u00e9ticos estabelecem que o consentimento para grava\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizado antes da grava\u00e7\u00e3o de voz ou \u00e1udio? 6 Os aspectos \u00e9ticos cont\u00eam: Termo de consentimento livre e esclarecido? <p> Tabela 4: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o: Aspectos \u00c9ticos (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-planejamento/#checklist-analise-de-tarefas","title":"Checklist - An\u00e1lise de Tarefas","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 Foram utilizadas ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas (HTA, GOMS)? 2 A escolha das tarefas analisadas est\u00e1 de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? 3 O fluxo das tarefas avaliadas est\u00e1 em conson\u00e2ncia com as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios na vida real? 4 A an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 voltada para a an\u00e1lise conceitual do problema em detrimento do funcionamento de telas e menus? <p> Tabela 5: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise de Tarefas (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-planejamento/#planejamento-do-relato-de-resultados","title":"Planejamento do Relato de Resultados","text":"<p>Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o, deve ser elaborado um relato de resultados contendo os checklists preenchidos e um cronograma para ajustes nos artefatos, j\u00e1 atribuindo os respons\u00e1veis pelos ajustes e revis\u00f5es. Caso pertinente, tamb\u00e9m devem ser registrados coment\u00e1rios gerais sobre os artefatos.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Plano de Ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p> <p>[2] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o \u2013 UNIVESP</p> <p>[3] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o \u2013 UNIVESP</p> <p>[4] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 17/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Nicolas Souza Lucas Gabriel"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/","title":"Relato de Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o - PC2","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato cont\u00e9m os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos durante o ponto de controle 2:</p> <ul> <li>Perfil do Usu\u00e1rio</li> <li>Personas</li> <li>Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas</li> <li>An\u00e1lise de Tarefas</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi feita com base nos checklists definidos no planejamento.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#verificacao-perfil-do-usuario","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Perfil do usu\u00e1rio","text":"<p>As Tabelas 1 e 2 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Perfil do Usu\u00e1rio.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? N\u00e3o Poderia haver um link para os aspectos \u00e9ticos e o termo de consentimento. 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? N\u00e3o As figuras e tabelas n\u00e3o s\u00e3o introduzidas no texto. <p> Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Idade? Sim 2 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Sexo? N\u00e3o 3 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Status Socioecon\u00f4mico? N\u00e3o 4 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Ocupa\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 5 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Grau de instru\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 6 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: \u00c1rea de forma\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 7 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Como gosta de aprender (com ajuda ou sozinho)? N\u00e3o 8 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Experi\u00eancia com o produto Lichess? Sim 9 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Experi\u00eancia com produtos concorrentes? N\u00e3o 10 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Tecnologia dispon\u00edvel (dispositivos)? N\u00e3o 11 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Dom\u00ednio tecnol\u00f3gico (tecnof\u00f3bico ou tecn\u00f3filo)? Sim 12 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Conhecimento sobre o dom\u00ednio do problema (xadrez)? N\u00e3o 13 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Objetivos do usu\u00e1rio? N\u00e3o 14 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Tarefas prim\u00e1rias? Sim 15 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Idiomas e jarg\u00f5es? N\u00e3o 16 O perfil do usu\u00e1rio cont\u00e9m: Experi\u00eancia (leito/novato, especialista)? Sim 17 Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para colegar dados sobre os requisitos dos usu\u00e1rios (entrevistas, grupos de foco, question\u00e1rios, brainstorming, classifica\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es, estudos de campo ou investiga\u00e7\u00e3o contextual)? N\u00e3o <p> Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#verificacao-personas","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Personas","text":"<p>As Tabelas 3 e 4 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Personas.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? N\u00e3o As legendas das fotos das personas n\u00e3o seguem o padr\u00e3o e todas as legendas est\u00e3o sem fonte. Algumas legendas est\u00e3o acima das tabelas e outras abaixo. 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? N\u00e3o Os elementos n\u00e3o s\u00e3o introduzidos no texto. <p> Tabela 3: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 As personas s\u00e3o definidas a partir do perfil do usu\u00e1rio? 2 As personas possuem: Nome e sobrenome? Sim 3 As personas possuem: Foto? Sim 4 As personas possuem: Status? Sim 5 As personas possuem: Objetivos? Sim Os objetivos podem ser melhorados removendo os tra\u00e7os de personalidade e incluindo objetivos mais espec\u00edficos no dom\u00ednio da aplica\u00e7\u00e3o. 6 As personas possuem: Habilidades? N\u00e3o As habilidades, na maioria, n\u00e3o est\u00e3o relacionadas ao dom\u00ednio da aplica\u00e7\u00e3o. 7 As personas possuem: Tarefas? Sim Faltou especifica\u00e7\u00e3o das tarefas que as personas executam dentro do site. 8 As personas possuem: Relacionamentos? Sim 9 As personas possuem: Requisitos? Sim Seria interessante escrev\u00ea-los na forma de cita\u00e7\u00e3o das personas 10 As personas possuem: Expectativas? N\u00e3o As expectativas devem ser a respeito da aplica\u00e7\u00e3o. 11 A quantidade de personas \u00e9 justificada? N\u00e3o Falta embasamento te\u00f3rico para justificar a quantidade. 12 Cen\u00e1rios? N\u00e3o N\u00e3o cont\u00e9m os cen\u00e1rios. <p> Tabela 4: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#verificacao-aspectos-eticos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>As Tabelas 5 e 6 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Aspectos \u00c9ticos.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? N\u00e3o Mas n\u00e3o h\u00e1 necessidade. 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim <p> Tabela 5: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da autonomia? Sim 2 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da benefic\u00eancia? Sim 3 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia? Sim 4 Os aspectos \u00e9ticos contemplam: Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade? Sim 5 Os aspectos \u00e9ticos estabelecem que o consentimento para grava\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizado antes da grava\u00e7\u00e3o de voz ou \u00e1udio? N\u00e3o O termo de consentimento e os aspectos \u00e9ticos n\u00e3o contemplam consentimento para grava\u00e7\u00e3o. 6 Os aspectos \u00e9ticos cont\u00eam: Termo de consentimento livre e esclarecido? N\u00e3o O termo de consentimento que existe se destina apenas aos question\u00e1rios. <p> Tabela 6: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#verificacao-analise-de-tarefas","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>As Tabela 7 e 8 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato An\u00e1lise de Tarefas.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim <p> Tabela 7: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 Foram utilizadas ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas (HTA, GOMS)? Sim Todas as tarefas poderiam ter sido analisadas com as duas t\u00e9cnicas utilizadas. N\u00e3o h\u00e1 especifica\u00e7\u00e3o de qual dos modelos de GOMS foi utilizado. 2 A escolha das tarefas analisadas est\u00e1 de acordo com o perfil de usu\u00e1rio? Sim 3 O fluxo das tarefas avaliadas est\u00e1 em conson\u00e2ncia com as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios na vida real? Sim 4 A an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 voltada para a an\u00e1lise conceitual do problema em detrimento do funcionamento de telas e menus? Sim <p> Tabela 8: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#verificacao-cronograma-realizado-pc2","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Cronograma Realizado - PC2","text":"<p>Os autores, revisores e datas presentes no cronograma realizado est\u00e3o de acordo com as datas de entrega dos artefatos. \u00c9 necess\u00e1rio trocar os termos \"Data Limite de Entrega\" e \"Data Limite de Revis\u00e3o\" para \"Data de Entrega\" e \"Data de Revis\u00e3o\", pois se trata de um cronograma realizado.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#planejamento-dos-ajustes","title":"Planejamento dos ajustes","text":"<p>Com base nos resultados das verifica\u00e7\u00f5es, foram elencadas as tarefas que devem ser realizadas. Alguns problemas n\u00e3o contemplados pelos checklists foram identificados e inclu\u00eddos diretamente nas tarefas. A organiza\u00e7\u00e3o dessas tarefas ser\u00e1 feita por meio de issues no reposit\u00f3rio da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#tarefas","title":"Tarefas","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li>Ajustes de padroniza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Releitura dos dados para complementar o perfil do usu\u00e1rio.</li> <li>Inclus\u00e3o da entrevista para elaborar o perfil do usu\u00e1rio. A entrevista foi realizada para a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas, mas as perguntas utilizadas s\u00e3o perguntas relacionadas ao perfil do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#personas","title":"Personas","text":"<ul> <li>Ajustes de padroniza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Incluir ou modificar uma persona para exercer o papel de Product Owner.</li> <li>Refatorar os objetivos das personas para se tornarem mais espec\u00edficos dentro do dom\u00ednio da aplica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Refatorar as habilidades das personas para se relacionarem ao dom\u00ednio da aplica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Refatorar as tarefas das personas para incluir as tarefas executadas dentro do site.</li> <li>Incluir cita\u00e7\u00e3o das personas nos requisitos.</li> <li>Incluir os cen\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00e9ticos","text":"<ul> <li>Incluir o termo de consentimento com autoriza\u00e7\u00e3o para grava\u00e7\u00e3o, que foi utilizado nas entrevistas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":"<ul> <li>Fazer a an\u00e1lise das duas tarefas utilizando as duas t\u00e9cnicas escolhidas.</li> <li>Especificar qual modelo de GOMS foi utilizado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#cronograma-realizado","title":"Cronograma Realizado","text":"<ul> <li>Remover a express\u00e3o data limite.</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Plano de Ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p> <p>[2] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o \u2013 UNIVESP</p> <p>[3] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o \u2013 UNIVESP</p> <p>[4] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc2-resultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 17/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Nicolas Souza Lucas Gabriel"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o de Artefatos relativos \u00e0 Ponto de controle 3","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc3-planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse planejamento tem como objetivo levantar todas as poss\u00edveis verifica\u00e7\u00f5es a fim de garantir a consist\u00eancia e relev\u00e2ncia dos artefatos criados durante a Etapa 3 das entregas do projeto de IHC (Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador).  Os artefatos criados durante essa ponto de controle foram:</p> <ul> <li>Princ\u00edpios Gerais do Projeto</li> <li>Meta de Usabilidade</li> <li>Guia de Estilo</li> <li>V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o ponto de controle 3</li> </ul> <p>O grupo ir\u00e1 criar um checklist para avalia\u00e7\u00e3o de todos esses artefatos de forma simult\u00e2nea.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-planejamento/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>O checklist foi dividido em duas categorias, com o intuito de padronizar os artefatos de verifica\u00e7\u00e3o. O primeiro conjunto de perguntas \u00e9 referente \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o entre os artefatos, contendo elementos apontados no Plano de Ensino [1] e exig\u00eancias comuns para uma boa qualidade de trabalhos acad\u00eamicos. O segundo conjunto de perguntas diz respeito \u00e0s caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do artefato verificado, observando-se principalmente a qualidade do seu conte\u00fado.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-planejamento/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o visa determinar se o artefato est\u00e1 de acordo com o padr\u00e3o do projeto.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? 2 Possui links para os outros artefatos? 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? 7 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" do youtube? 8 Cronograma executado da etapa 3 com datas de in\u00edcio e fim? 9 Atas das reuni\u00f5es? 10 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es do grupo? <p> Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: Mauricio Machado, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-planejamento/#checklist-artefatos-ponto-de-controle-3","title":"Checklist artefatos Ponto de Controle 3","text":"<p>Abaixo temos o checklist para verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos constru\u00eddos para etapa 3. Estruturado em tr\u00eas campos, possui a quest\u00e3o seguida de uma resposta e em caso do avaliador julgar necess\u00e1rio existe o campo justificativa, onde ele pode apresentar mais o motivo de sua resposta.</p> <p>| ID | Quest\u00e3o | Resposta (Sim, N\u00e3o, Incompleto) | Justificativa (opcional) | | :-: | :---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------: | :-----------------------------: | :----------------------: | | |</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-planejamento/#principios-gerais-do-projeto","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"ID Quest\u00e3o Resposta (Sim, N\u00e3o, Incompleto) Justificativa 1 Os Princ\u00edpios Gerais que ser\u00e3o utilizados no projeto? 2 Foi verificado se o topico \"Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios\" est\u00e1 presente no site do Lichess? 3 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Simplicidade nas estruturas das tarefas\" est\u00e1 presente no site do Lichess? 4 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio\" est\u00e1 presente no site do Lichess? 5 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o\" est\u00e1 presente no site do Lichess? 6 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio\" est\u00e1 presente no site do Lichess? 7 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio\" est\u00e1 presente no site do Lichess? 8 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Visibilidade e reconhecimento\" est\u00e1 presente no site do Lichess? 9 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada\" est\u00e1 presente no site do Lichess? 10 Foi verificado se o t\u00f3pico \"Projeto para erros\" est\u00e1 presente no site do Lichess? <p> Tabela 2: Checklist para o artefato Princ\u00edpios Gerais do Projeto (Fonte: Mauricio Machado, 2023).</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-planejamento/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de Usabilidade","text":"ID Quest\u00e3o Resposta (Sim, N\u00e3o, Incompleto) Justificativa 1 Possui as metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto? 2 Cada meta de usabilidade possui uma breve explica\u00e7\u00e3o? 3 Explica o motivo da sele\u00e7\u00e3o dessas metas? 4 Metas de usabilidade foram contextualizadas para o Lichess? 5 Foram identificados os requisitos de usabilidade? <p> Tabela 3: Checklist artefato Metas de Usabilidade (Fonte: Mauricio Machado, 2023).</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-planejamento/#guia-de-estilo","title":"Guia de estilo","text":"ID Quest\u00e3o Resposta (Sim, N\u00e3o, Incompleto) Justificativa 1 Guia de estilo foi constru\u00eddo? 2 Guia de estilo constru\u00eddo \u00e9 relativo ao site avaliado? 3 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre o layout do site? 4 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre a tipografia? 5 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre as cores do site? 6 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre a visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es do site? <p> Tabela 4: Checklist do artefato guia de estilo (Fonte: Mauricio Machado, 2023).</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-planejamento/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s resposta do checklist, deve ser criada uma lista de fixes necess\u00e1rios e um cronograma de corre\u00e7\u00e3o dos mesmos.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] SALES, A. Plano de Ensino. Aprender3. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2335638/mod_resource/content/28/Plano_de_Ensino%20FIHC%20202202%20Turma%202%20Op\u00e7\u00e3o%202.pdf. Acesso em: 17 Jan 2023.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 17/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o vers\u00e3o inicial do documento Mauricio Machado Davi"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-resultados/","title":"Relato de Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 3","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc3-resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato cont\u00e9m os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos durante o ponto de controle 3:</p> <ul> <li>Cronograma</li> <li>Cronograma Realizado</li> <li>Princ\u00edpios Gerais do Projeto</li> <li>Meta de Usabilidade</li> <li>Guia de Estilo</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi feita com base nos checklists definidos no planejamento.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-resultados/#resultado","title":"Resultado","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc3-resultados/#verificacao-checklist-padronizacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Checklist Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o visa determinar se o artefato est\u00e1 de acordo com o padr\u00e3o do projeto.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? Sim Entretanto, a utiliza\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias precisa ser padronizada. 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim Duas refer\u00eancias precisam ser padronizadas, elas est\u00e3o presentes no artefat o Princ\u00edpios Gerais do Projeto 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Incompleto Em guia de estilo o quadro elementos de interface carece de legenda e refer\u00eancia textual 7 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" do youtube? Sim 8 Cronograma executado da etapa 3 com datas de in\u00edcio e fim? Sim 9 Atas das reuni\u00f5es? Sim 10 Grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es do grupo? Sim <p> Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: Mauricio Machado, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-resultados/#verificacao-checklist-principios-gerais-do-projeto","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Checklist Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"<p>Abaixo temos uma tabela que apresenta o checklist do artefato Princ\u00edpios Gerais do Projeto.</p> ID Quest\u00e3o Resposta (Sim, N\u00e3o, Incompleto) Justificativa (opcional) 1 Os Princ\u00edpios Gerais que ser\u00e3o utilizados no projeto? Sim 2 T\u00f3pico Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios est\u00e1 presente no site do Lichess? N\u00e3o 3 T\u00f3pico Simplicidade nas estruturas das tarefas est\u00e1 presente no site do Lichess? Sim 4 T\u00f3pico Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio est\u00e1 presente no site do Lichess? N\u00e3o 5 T\u00f3pico Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente no site do Lichess? Sim 6 T\u00f3pico Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio est\u00e1 presente no site do Lichess? Sim 7 T\u00f3pico Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio est\u00e1 presente no site do Lichess? N\u00e3o 8 T\u00f3pico Visibilidade e reconhecimento est\u00e1 presente no site do Lichess? Sim 9 T\u00f3pico Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada est\u00e1 presente no site do Lichess? Sim 10 T\u00f3pico Projeto para erros est\u00e1 presente no site do Lichess? Sim <p> Tabela 2: Checklist verificado do artefato Princ\u00edpio Gerais do Projeto (Fonte: Mauricio Machado, 2023).</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-resultados/#verificacao-checklist-metas-de-usabilidade","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Checklist Metas de Usabilidade","text":"<p>Abaixo temos uma tabela que apresenta o checklist do artefato Meta de Usabilidade.</p> ID Quest\u00e3o Resposta (Sim, N\u00e3o, Incompleto) Justificativa (opcional) 1 Possui as metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto? Sim 2 Cada meta de usabilidade possui uma breve explica\u00e7\u00e3o? Sim 3 Explica o motivo da sele\u00e7\u00e3o dessas metas? Sim 4 Metas de usabilidade foram contextualizadas para o Lichess? Sim 5 Foram identificados os requisitos de usabilidade? N\u00e3o <p> Tabela 3: Checklist verificado do artefato Metas de Usabilidade (Fonte: Mauricio Machado, 2023).</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-resultados/#verificacao-checklist-guia-de-estilo","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Checklist Guia de Estilo","text":"ID Quest\u00e3o Resposta (Sim, N\u00e3o, Incompleto) Justificativa 1 Guia de estilo foi constru\u00eddo? Sim 2 Guia de estilo constru\u00eddo \u00e9 relativo ao site avaliado? Sim 3 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre o layout do site? Sim 4 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre a tipografia? Sim 5 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre as cores do site? Sim 6 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre a visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es do site? Sim <p> Tabela 4: Checklist verificado do artefato guia de estilo (Fonte: Mauricio Machado, 2023).</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-resultados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ao finalizar a verifica\u00e7\u00e3o de requisitos, foi produzido um gr\u00e1fico com o resumo de inconsist\u00eancias do projeto. A figura est\u00e1 apresentada abaixo.</p> <p></p> <p> Figura 1: Gr\u00e1fico de resultados da verifica\u00e7\u00e3o do Ponto de Controle 3 (Fonte: Mauricio Machado, 2023).</p> <p>A partir do gr\u00e1fico de resultados e das checklists realizadas foi montada a tabela sobre consertos a serem realizadas nos artefatos avaliados. A tabela possui uma coluna TrackID (formada pelo indicador num\u00e9rico do Ponto de Controle, seguida de uma hashtag, seguida do ID da fileira das checklists que possui inconsist\u00eancia). Al\u00e9m disso, a tabela possui as data planejadas para conserto dos artefatos e o autor/revisor das mudan\u00e7as. A lista est\u00e1 dispon\u00edvel abaixo:</p> ID Descri\u00e7\u00e3o do conserto Data de conserto Autor Revisor 1 Inserir t\u00f3pico Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios em Princ\u00edpios Gerais do Projeto 23/01/2023 Mauricio Machado Davi 2 Inserir t\u00f3pico Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio em Princ\u00edpios Gerais do Projeto 23/01/2023 Mauricio Machado Davi 3 Inserir t\u00f3pico Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio em Princ\u00edpios Gerais do Projeto 23/01/2023 Mauricio Machado Davi 4 Identificar os requisitos de usabilidade em Metas de Usabilidade 23/01/2023 Mauricio Machado Davi"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] SALES, A. Plano de Ensino. Aprender3. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2335638/mod_resource/content/28/Plano_de_Ensino%20FIHC%20202202%20Turma%202%20Op\u00e7\u00e3o%202.pdf. Acesso em: 17 Jan 2023.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc3-resultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 17/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o vers\u00e3o inicial do documento Mauricio Machado Davi <code>2.0</code> 17/01/2023 Adi\u00e7\u00e3o de mais perguntas ao checklists e padroniza\u00e7\u00e3o do documento Mauricio Machado Lucas Macedo"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o - PC4","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc4-planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa de verifica\u00e7\u00e3o, durante o desenvolvimento de um projeto, visa garantir que os produtos de trabalho cumpram os seus requisitos especificados. A verifica\u00e7\u00e3o pode ser feita por meio de uma an\u00e1lise est\u00e1tica ou din\u00e2mica, sendo que a primeira n\u00e3o exige execu\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, enquanto a segunda exige. Dado a natureza do projeto e dos artefatos escolhidos, a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica.</p> <p>O presente artefato visa orientar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos durante o ponto de controle 4:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio da inspe\u00e7\u00e3o, com base na proposta de Fagan [2], utilizando uma lista de verifica\u00e7\u00e3o de erros que podem ser identificados em projetos, tomando como base os projetos anteriores da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, os crit\u00e9rios do Plano de Ensino [1], a bibliografia da disciplina [4] e os coment\u00e1rios, dos monitores.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-planejamento/#listas-de-verificacao","title":"Listas de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A listas de verifica\u00e7\u00e3o foi dividida em duas categorias, com o intuito de padronizar os artefatos de verifica\u00e7\u00e3o. O primeiro conjunto de perguntas \u00e9 referente \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o entre os artefatos, contendo elementos apontados no Plano de Ensino [1] e exig\u00eancias comuns para uma boa qualidade de trabalhos acad\u00eamicos. O segundo conjunto de perguntas diz respeito \u00e0s caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do artefato verificado, observando-se principalmente a qualidade do seu conte\u00fado.</p> <p>Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma Realizado para o Ponto de Controle 4.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-planejamento/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o visa determinar se o artefato est\u00e1 de acordo com o padr\u00e3o do projeto.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? 2 Possui links para os outros artefatos? 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? <p> Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-planejamento/#conteudo","title":"Conte\u00fado","text":"<p>As listas de verifica\u00e7\u00e3o para os artefatos Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas, Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas est\u00e3o registradas nas tabelas 2 a 5, respectivamente.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-planejamento/#lista-de-verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta e utiliza o framework DECIDE para realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 2 O artefato apresenta os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 3 O artefato apresenta a metodologia que ser\u00e1 utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 4 O artefato apresenta as perguntas e/ou tarefas a serem exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 5 O artefato identifica como ocorrer\u00e1 o recrutamento dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (perfil e local) ? 6 O artefato identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e a justificativa dessa quantidade ? 7 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 8 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 9 O artefato identifica o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 10 O artefato identifica os recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios ? 11 O artefato apresenta como ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es \u00e9ticas ? 12 O artefato apresenta o termo de consentimento a ser utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 13 O artefato apresenta quais dados devem ser coletados e como devem ser interpretados ? <p> Tabela 2: Listas de verifica\u00e7\u00f5es: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-planejamento/#lista-de-verificacao-planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta e utiliza o framework DECIDE para realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 2 O artefato apresenta os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 3 O artefato apresenta a metodologia que ser\u00e1 utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 4 O artefato apresenta as perguntas e/ou tarefas a serem exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 5 O artefato identifica como ocorrer\u00e1 o recrutamento dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (perfil e local) ? 6 O artefato identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas e a justificativa dessa quantidade ? 7 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 8 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas 9 O artefato identifica o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 10 O artefato identifica os recursos os recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios 11 O artefato apresenta como ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es \u00e9ticas ? 12 O artefato apresenta o termo de consentimento a ser utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 13 O artefato apresenta quais dados devem ser coletados e como devem ser interpretados ? <p> Tabela 3: Listas de verifica\u00e7\u00f5es: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-planejamento/#lista-de-verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es do Storyboard ? 2 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es do Storyboard ? 3 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa ? 4 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e como seu perfil est\u00e1 associado ao perfil do usu\u00e1rio ? 5 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de avaliadores e sua justificativa ? 6 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do perfil dos avaliadores ? 7 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \u00e9ticas ? 8 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 9 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 10 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 11 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o das perguntas e/ou tarefas exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 12 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos ? 13 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados ? 14 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de uma listagem dos problemas encontrados ? 15 O artefato menciona a sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema ? <p> Tabela 4: Listas de verifica\u00e7\u00f5es: Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-planejamento/#lista-de-verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-analise-de-tarefas","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas ? 2 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas ? 3 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa ? 4 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas e como seu perfil est\u00e1 associado ao perfil do usu\u00e1rio ? 5 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de avaliadores e sua justificativa ? 6 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do perfil dos avaliadores ? 7 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \u00e9ticas ? 8 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 9 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 10 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 11 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o das perguntas e/ou tarefas exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 12 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos ? 13 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados ? 14 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de uma listagem dos problemas encontrados ? 15 O artefato menciona a sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema ? <p> Tabela 5: Listas de verifica\u00e7\u00f5es: Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-planejamento/#planejamento-do-relato-de-resultados","title":"Planejamento do Relato de Resultados","text":"<p>Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o, deve ser elaborado um relato de resultados contendo as listas de verifica\u00e7\u00f5es preenchidas, um gr\u00e1fico indicando a porcentagem de objetivos atingidos e um cronograma para ajustes nos artefatos, j\u00e1 atribuindo os respons\u00e1veis pelos ajustes e revis\u00f5es. Caso pertinente, tamb\u00e9m devem ser registrados coment\u00e1rios gerais sobre os artefatos.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Plano de Ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p> <p>[2] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o \u2013 UNIVESP.</p> <p>[3] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o \u2013 UNIVESP.</p> <p>[4] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Gabriel Nicolas Souza"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/","title":"Relato de Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o - PC4","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato cont\u00e9m os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos durante o ponto de controle 4 na vers\u00e3o mencionada abaixo:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard vers\u00e3o 1.2</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas vers\u00e3o 1.0</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard vers\u00e3o 1.0</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas vers\u00e3o 1.0</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi feita com base nas listas de verifica\u00e7\u00e3o definidas no planejamento.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>As Tabelas 1 e 2 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? N\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 legenda referente \u00e0 tabela do cronograma 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim <p> Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta e utiliza o framework DECIDE para realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? Sim 2 O artefato apresenta os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? Sim 3 O artefato apresenta a metodologia que ser\u00e1 utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? Sim 4 O artefato apresenta as perguntas e/ou tarefas a serem exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? Sim 5 O artefato identifica como ocorrer\u00e1 o recrutamento dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (perfil e local) ? Sim 6 O artefato identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e a justificativa dessa quantidade ? N\u00e3o 7 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? Sim 8 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? Sim 9 O artefato identifica o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? N\u00e3o 10 O artefato identifica os recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios ? N\u00e3o 11 O artefato apresenta como ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es \u00e9ticas ? Sim 12 O artefato apresenta o termo de consentimento a ser utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? Sim 13 O artefato apresenta quais dados devem ser coletados e como devem ser interpretados ? Incompleto A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados n\u00e3o \u00e9 mencionada <p> Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (Fonte: autor, 2023). </p> <p>O gr\u00e1fico a seguir presente na Figura 1 demonstra a quantidade de itens atingidos, n\u00e3o atingidos e incompletos identificados durante a verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> <p></p> <p> Figura 1: Quantidade de itens atingidos, n\u00e3o atingidos e incompletos do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#verificacao-planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":"<p>As Tabelas 3 e 4 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Incompleto A tabela 2 n\u00e3o foi mencionada no texto <p> Tabela 3: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta e utiliza o framework DECIDE para realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? Sim 2 O artefato apresenta os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? Sim 3 O artefato apresenta a metodologia que ser\u00e1 utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? Sim 4 O artefato apresenta as perguntas e/ou tarefas a serem exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? Sim 5 O artefato identifica como ocorrer\u00e1 o recrutamento dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (perfil e local) ? Incompleto N\u00e3o \u00e9 espec\u00edfico quanto ao recrutamento 6 O artefato identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas e a justificativa dessa quantidade ? Sim 7 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas N\u00e3o 8 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Incompleto O cronograma n\u00e3o est\u00e1 preenchido 9 O artefato identifica o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? Sim 10 O artefato identifica os recursos os recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios N\u00e3o 11 O artefato apresenta como ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es \u00e9ticas ? Sim 12 O artefato apresenta o termo de consentimento a ser utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? Sim 13 O artefato apresenta quais dados devem ser coletados e como devem ser interpretados ? Incompleto A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados n\u00e3o \u00e9 mencionada <p> Tabela 4: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Fonte: autor, 2023). </p> <p>O gr\u00e1fico a seguir presente na Figura 2 demonstra a quantidade de itens atingidos, n\u00e3o atingidos e incompletos identificados durante a verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas.</p> <p></p> <p> Figura 2: Quantidade de itens atingidos, n\u00e3o atingidos e incompletos do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>As Tabelas 5 e 6 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim N\u00e3o h\u00e1 necessidade de legendas 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim N\u00e3o h\u00e1 necessidade de tabelas e imagens <p> Tabela 5: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es do Storyboard ? N\u00e3o 2 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es do Storyboard ? N\u00e3o 3 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa ? N\u00e3o 4 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e como seu perfil est\u00e1 associado ao perfil do usu\u00e1rio ? N\u00e3o 5 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de avaliadores e sua justificativa ? N\u00e3o 6 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do perfil dos avaliadores ? N\u00e3o 7 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \u00e9ticas ? N\u00e3o 8 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? N\u00e3o 9 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? Sim 10 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? Sim 11 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o das perguntas e/ou tarefas exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? Sim 12 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos ? Incompleto N\u00e3o especifica como esses dados devem ser registrados 13 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados ? N\u00e3o 14 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de uma listagem dos problemas encontrados ? Sim 15 O artefato menciona a sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema ? <p> Tabela 6: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado do artefato Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (Fonte: autor, 2023). </p> <p>O gr\u00e1fico a seguir presente na Figura 3 demonstra a quantidade de itens atingidos, n\u00e3o atingidos e incompletos identificados durante a verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> <p></p> <p> Figura 3: Quantidade de itens atingidos, n\u00e3o atingidos e incompletos do artefato Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":"<p>As Tabelas 7 e 8 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim <p> Tabela 7: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas ? Sim 2 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas ? Sim 3 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa ? N\u00e3o 4 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas e como seu perfil est\u00e1 associado ao perfil do usu\u00e1rio ? Incompleto Deve ser adicionado como  o perfil do participante se relaciona com o do usu\u00e1rio 5 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de avaliadores e sua justificativa ? N\u00e3o 6 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do perfil dos avaliadores ? N\u00e3o 7 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \u00e9ticas ? N\u00e3o 8 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? N\u00e3o 9 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? Sim 10 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? Sim 11 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o das perguntas e/ou tarefas exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? N\u00e3o 12 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos ? Incompleto N\u00e3o especifica como esses dados devem ser registrados 13 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados ? Sim 14 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de uma listagem dos problemas encontrados ? Sim 15 O artefato menciona a sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema ? Sim <p> Tabela 8: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado do artefato Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Fonte: autor, 2023). </p> <p>O gr\u00e1fico a seguir presente na Figura 4 demonstra a quantidade de itens atingidos, n\u00e3o atingidos e incompletos identificados durante a verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas.</p> <p></p> <p> Figura 4: Quantidade de itens atingidos, n\u00e3o atingidos e incompletos do artefato Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#verificacao-cronograma-realizado-pc4","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Cronograma Realizado - PC4","text":"<p>Parte dos autores, revisores e datas presentes no cronograma realizado n\u00e3o est\u00e3o de acordo com as datas de entrega dos artefatos. \u00c9 necess\u00e1rio trocar os termos \"Data Limite de Entrega\" e \"Data Limite de Revis\u00e3o\" para \"Data de Entrega\" e \"Data de Revis\u00e3o\", pois se trata de um cronograma realizado.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#planejamento-dos-ajustes","title":"Planejamento dos ajustes","text":"<p>Com base nos resultados das verifica\u00e7\u00f5es, foram elencadas as tarefas que devem ser realizadas. Alguns problemas n\u00e3o contemplados pelas listas de checagem foram identificados e inclu\u00eddos diretamente nas tarefas. A organiza\u00e7\u00e3o dessas tarefas ser\u00e1 feita por meio de issues no reposit\u00f3rio da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#tarefas","title":"Tarefas","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<ul> <li>Adicionar tradu\u00e7\u00e3o das express\u00f5es em ingl\u00eas e siglas utilizadas (aplica\u00e7\u00e3o Web, framework, GUI).</li> <li>Mudar o nome lichess para Lichess, com mai\u00fascula no in\u00edcio.</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de legendas no cronograma da avalia\u00e7\u00e3o e men\u00e7\u00e3o da mesma no texto.</li> <li>Adicionar o papel do segundo avaliador na se\u00e7\u00e3o Pap\u00e9is dos Avaliadores</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o do termo de consentimento.</li> <li>Adicionar a quantidade de usu\u00e1rios que ser\u00e3o entrevistados e a justificativa para a mesma.</li> <li>Identificar o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</li> <li>Identifica os recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios.</li> <li>Adicionar como os dados coletados devem ser interpretados.</li> </ul> Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 30/01/2023 30/01/2023 Nicolas Souza Lucas Gabriel"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":"<ul> <li>Adicionar tradu\u00e7\u00e3o das express\u00f5es em ingl\u00eas utilizadas (framework).</li> <li>Adicionar capitulo e edi\u00e7\u00e3o do livro mencionado na tabela de perguntas.</li> <li>Preenchimento dos cronogramas de avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o do termo de consentimento.</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o do Cronograma do teste piloto.</li> </ul> Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 30/01/2023 30/01/2023 Lucas Gabriel Nicolas Souza"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<ul> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir o cronograma realizado de entrevistas.</li> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir o ambiente onde a entrevista ocorreu.</li> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir a quantidade de entrevistados e a raz\u00e3o dessa.</li> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir como os participantes est\u00e3o associados ao perfil do usu\u00e1rio.</li> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir a quantidade de avaliadores e uma justificativa para isso, a fun\u00e7\u00e3o de cada avaliador.</li> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir o perfil dos avaliadores.</li> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir as quest\u00f5es \u00e9ticas consideradas.</li> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir o termo de consentimento utilizado.</li> <li>Especifica onde o sum\u00e1rio dos dados devem ser registrados, por exemplo em uma tabela.</li> </ul> <p>Observa\u00e7\u00e3o: essa considera\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o v\u00e1lidas para o artefato Planejamento do Relato de Resultados dos artefatos avaliados</p> Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 30/01/2023 30/01/2023 Nicolas Souza Lucas Gabriel"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":"<ul> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir a quantidade de entrevistados e a raz\u00e3o dessa.</li> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir como os participantes est\u00e3o associados ao perfil do usu\u00e1rio.</li> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir a quantidade de avaliadores e uma justificativa para isso, a fun\u00e7\u00e3o de cada avaliador.</li> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir o perfil dos avaliadores.</li> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir as quest\u00f5es \u00e9ticas consideradas.</li> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir o termo de consentimento utilizado.</li> <li>Especifica onde o sum\u00e1rio dos dados devem ser registrados, por exemplo em uma tabela.</li> <li>Adicionar que o relato dos resultados deve possuir as perguntas e/ou tarefas exploradas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul> Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 30/01/2023 30/01/2023 Mauricio Nicolas Souza"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#cronograma-realizado-cronograma-realizado-pc4planejamentocronograma_realizadomd","title":"Cronograma Realizado [Cronograma Realizado - PC4](../planejamento/cronograma_realizado.md","text":"<ul> <li>Corrigir autores no PC4, incluir Lucas Macedo no Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o storyboard e retir\u00e1-lo da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o, pois n\u00e3o estava presente.</li> <li>Remover a express\u00e3o data limite.</li> </ul> Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 30/01/2023 30/01/2023 Lucas Gabriel Nicolas Souza"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Plano de Ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p> <p>[2] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o \u2013 UNIVESP.</p> <p>[3] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o \u2013 UNIVESP.</p> <p>[4] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[5] GOOGLE Planilhas. [S. l.]. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 26 jan. 2023.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc4-resultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Gabriel Nicolas Souza"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o - PC5","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc5-planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa de verifica\u00e7\u00e3o, durante o desenvolvimento de um projeto, visa garantir que os produtos de trabalho cumpram os seus requisitos especificados. A verifica\u00e7\u00e3o pode ser feita por meio de uma an\u00e1lise est\u00e1tica ou din\u00e2mica, sendo que a primeira n\u00e3o exige execu\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, enquanto a segunda exige. Dado a natureza do projeto e dos artefatos escolhidos, a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica.</p> <p>O presente artefato visa orientar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos durante o ponto de controle 5:</p> <ul> <li>Relato dos resultados do Storyboard</li> <li>Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel</li> <li>Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio da inspe\u00e7\u00e3o, com base na proposta de Fagan [2], utilizando um checklist de erros mais comuns que podem ser identificados em projetos, tomando como base os projetos anteriores da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, os crit\u00e9rios do Plano de Ensino [1], a bibliografia da disciplina [4] e os feedbacks dos monitores.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>O checklist foi dividido em duas categorias, com o intuito de padronizar os artefatos de verifica\u00e7\u00e3o. O primeiro conjunto de perguntas \u00e9 referente \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o entre os artefatos, contendo elementos apontados no Plano de Ensino [1] e exig\u00eancias comuns para uma boa qualidade de trabalhos acad\u00eamicos. O segundo conjunto de perguntas diz respeito \u00e0s caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do artefato verificado, observando-se principalmente a qualidade do seu conte\u00fado.</p> <p>Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma Realizado para o Ponto de Controle 5.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-planejamento/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o visa determinar se o artefato est\u00e1 de acordo com o padr\u00e3o do projeto.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? 2 Possui links para os outros artefatos? 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? <p> Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-planejamento/#conteudo","title":"Conte\u00fado","text":"<p>Os checklists de verifica\u00e7\u00e3o para os artefatos relato dos resultados do storyboard, relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas, planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel e planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel est\u00e3o registrados nas tabelas 2 a 5, respectivamente.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-planejamento/#checklist-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Checklist - Relato dos resultados do Storyboard","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 Os t\u00edtulos condizem com a tarefa proposta? 2 O artefato inclui os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? 3 O artefato possui um teste-piloto realizado para as entrevistas? 4 O artefato possui a entrevista da avalia\u00e7\u00e3o gravada? 5 O artefato inclui uma conclus\u00e3o? 6 O artefato apresenta as resposta dos entrevistados transcritas para facilitar o entendimento? 7 O artefato possui as tarefas executadas pelos participantes? 8 O artefato possui um tarefas relacionadas as analisadas em an\u00e1lise de tarefas? <p> Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o: Relato dos resultados do Storyboard (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-planejamento/#checklist-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist - Relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 O artefato apresenta as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? 2 O artefato apresenta as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o? 3 O artefato apresenta a entrevista da avalia\u00e7\u00e3o gravada? 4 O artefato apresenta os resultados para an\u00e1lise? 5 O artefato mostra como foi realizada a entrevista? 6 O artefato apresenta como ser\u00e3o tratadas as quest\u00f5es \u00e9ticas? 7 O artefato apresenta um teste piloto antes de ser feito a entrevista 8 O artefato possui uma defini\u00e7\u00e3o de teste piloto? 9 O artefato apresenta transcri\u00e7\u00e3o da entrevista? <p> Tabela 3: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o: Relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-planejamento/#checklist-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Checklist - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o? 2 O artefato apresenta as tarefas que ser\u00e3o analisadas no documento? 3 O artefato apresente a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes de ser realizado? 4 O artefato apresenta sobre o recrutamento dos usu\u00e1rios? 5 O artefato apresenta a quantidade de usu\u00e1rios escolhidos 6 O artefato apresenta os prazos para ser posto em pr\u00e1tica? <p> Tabela 4: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o: Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-planejamento/#checklist-planejamento-do-relato-de-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Checklist - Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta as perguntas que ser\u00e3o executadas durante a avalia\u00e7\u00e3o? 2 O artefato apresenta sobre o m\u00e9todo que ser\u00e1 utilizado durante avalia\u00e7\u00e3o? 3 O artefato apresenta sobre as pessoas que ser\u00e3o envolvidas para a avalia\u00e7\u00e3o? 4 O artefato apresenta a data e local onde ser\u00e1 realizada a avalia\u00e7\u00e3o? 5 O artefato apresenta sugest\u00f5es para o projeto? 6 O artefato apresenta os problemas encontrados? <p> Tabela 5: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o: Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-planejamento/#planejamento-do-relato-de-resultados","title":"Planejamento do Relato de Resultados","text":"<p>Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o, deve ser elaborado um relato de resultados contendo os checklists preenchidos e um cronograma para ajustes nos artefatos, j\u00e1 atribuindo os respons\u00e1veis pelos ajustes e revis\u00f5es. Caso pertinente, tamb\u00e9m devem ser registrados coment\u00e1rios gerais sobre os artefatos.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Plano de Ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p> <p>[2] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o \u2013 UNIVESP</p> <p>[3] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o \u2013 UNIVESP</p> <p>[4] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Lucas Macedo Lucas Gabriel"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/","title":"Relato de Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o - PC5","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato cont\u00e9m os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos durante o ponto de controle 5:</p> <ul> <li>Relato dos resultados do Storyboard</li> <li>Relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel</li> <li>Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi feita com base nos checklists definidos no planejamento.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#verificacao-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Relato dos resultados do Storyboard","text":"<p>As Tabelas 1 e 2 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos resultados do Storyboard.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Incompleto Falta adicionar a men\u00e7\u00e3o do video no texto <p> Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 Os t\u00edtulos condizem com a tarefa proposta? Sim 2 O artefato inclui os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O artefato possui um teste-piloto realizado para as entrevistas? Sim 4 O artefato possui a entrevista da avalia\u00e7\u00e3o gravada? Sim 5 O artefato inclui uma conclus\u00e3o? Incompleto O que seria a conclus\u00e3o est\u00e1 como Problemas encontrados e sugest\u00f5es 6 O artefato apresenta as resposta dos entrevistados transcritas para facilitar o entendimento? Sim 7 O artefato possui as tarefas executadas pelos participantes? N\u00e3o 8 O artefato possui um tarefas relacionadas as analisadas em an\u00e1lise de tarefas? Sim <p> Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#verificacao-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas","text":"<p>As Tabelas 3 e 4 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? N\u00e3o 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? N\u00e3o 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Incompleto Falta ser introduzida no texto <p> Tabela 3: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rios 1 O artefato apresenta as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato apresenta as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O artefato apresenta a entrevista da avalia\u00e7\u00e3o gravada? N\u00e3o 4 O artefato apresenta os resultados para an\u00e1lise? Sim 5 O artefato mostra como foi realizada a entrevista? N\u00e3o 6 O artefato apresenta como ser\u00e3o tratadas as quest\u00f5es \u00e9ticas? N\u00e3o 7 O artefato apresenta um teste piloto antes de ser feito a entrevista N\u00e3o 8 O artefato possui uma defini\u00e7\u00e3o de teste piloto? N\u00e3o 9 O artefato apresenta transcri\u00e7\u00e3o da entrevista? Sim <p> Tabela 4: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>As Tabelas 5 e 6 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim <p> Tabela 5: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato apresenta as tarefas que ser\u00e3o analisadas no documento? Sim 3 O artefato apresente a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes de ser realizado? N\u00e3o 4 O artefato apresenta sobre o recrutamento dos usu\u00e1rios? N\u00e3o 5 O artefato apresenta a quantidade de usu\u00e1rios escolhidos N\u00e3o 6 O artefato apresenta os prazos para ser posto em pr\u00e1tica? Sim <p> Tabela 6: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#verificacao-planejamento-do-relato-de-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>As Tabela 7 e 8 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? N\u00e3o 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? SIm <p> Tabela 7: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta as perguntas que ser\u00e3o executadas durante a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 2 O artefato apresenta sobre o m\u00e9todo que ser\u00e1 utilizado durante avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O artefato apresenta sobre as pessoas que ser\u00e3o envolvidas para a avalia\u00e7\u00e3o? Incompleto Precisa adicionar informa\u00e7\u00f5es sobre o fluxo de assitir partidas (quem foi o entrevistador, quem foi entrevistado) 4 O artefato apresenta a data e local onde ser\u00e1 realizada a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 5 O artefato apresenta sugest\u00f5es para o projeto? Incompleto Precisa adicionar sugest\u00f5es sobre o fluxo de criar partida 6 O artefato apresenta os problemas encontrados? Incompleto Precisa adicionar sobre problemas do fluxo de criar partida <p> Tabela 8: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#verificacao-cronograma-realizado-pc5","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Cronograma Realizado - PC5","text":"<p>Os autores, revisores e datas presentes no cronograma realizado est\u00e3o de acordo com as datas de entrega dos artefatos. \u00c9 necess\u00e1rio trocar os termos \"Data Limite de Entrega\" e \"Data Limite de Revis\u00e3o\" para \"Data de Entrega\" e \"Data de Revis\u00e3o\", pois se trata de um cronograma realizado.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#planejamento-dos-ajustes","title":"Planejamento dos ajustes","text":"<p>Com base nos resultados das verifica\u00e7\u00f5es, foram elencadas as tarefas que devem ser realizadas. Alguns problemas n\u00e3o contemplados pelos checklists foram identificados e inclu\u00eddos diretamente nas tarefas. A organiza\u00e7\u00e3o dessas tarefas ser\u00e1 feita por meio de issues no reposit\u00f3rio da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#tarefas","title":"Tarefas","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Relato dos resultados do Storyboard","text":"<ul> <li>Mencionar o video no texto</li> <li>Adicionar o t\u00f3pico de conclus\u00e3o no artefato</li> <li>Adicionar as tarefas executadas pelos usu\u00e1rios de forma escrita</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas","text":"<ul> <li>Adicionar a refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica de onde tirou as informa\u00e7\u00f5es</li> <li>Mencionar no texto tabelas e imagens</li> <li>Adicionar a apresenta\u00e7\u00e3o gravada no artefato</li> <li>Mencionar como foi feita a entrevista</li> <li>Apresentar como foram tratadas as quest\u00f5es \u00e9ticas</li> <li>Adicionar o teste piloto</li> <li>Adicionar a defini\u00e7\u00e3o de teste piloto antes de ser apresentado</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel","text":"<ul> <li>Adicionar o teste piloto no artefato</li> <li>Mencionar como foi feito o recrutamento de usu\u00e1rios</li> <li>Mencionar sobre a quantidade escolhida de usu\u00e1rios</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#planejamento-do-relato-de-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel","text":"<ul> <li>Colocar links redirecionando para outros artefatos criados no texto</li> <li>Adicionar perguntas feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Adicionar sobre as pessoas envolvidas na avalia\u00e7\u00e3o do fluxo de assistir partidas</li> <li>Adicionar data e hora de quando foram gravadas as entrevistas</li> <li>Adicionar sugest\u00f5es de melhorias para o fluco de criar partidas</li> <li>Adicionar conclus\u00e3o sobre o fluxo de criar partida </li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Plano de Ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p> <p>[2] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o \u2013 UNIVESP</p> <p>[3] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o \u2013 UNIVESP</p> <p>[4] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc5-resultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Lucas Macedo Lucas Gabriel <code>1.1</code> 24/01/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados do ponto de controle 5. Lucas Macedo Lucas Gabriel"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o - PC7","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc7-planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa de verifica\u00e7\u00e3o, durante o desenvolvimento de um projeto, visa garantir que os produtos de trabalho cumpram os seus requisitos especificados. A verifica\u00e7\u00e3o pode ser feita por meio de uma an\u00e1lise est\u00e1tica ou din\u00e2mica, sendo que a primeira n\u00e3o exige execu\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, enquanto a segunda exige. Dado a natureza do projeto e dos artefatos escolhidos, a verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica.</p> <p>O presente artefato visa orientar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos durante o ponto de controle 7:</p> <ul> <li>Relato dos resultados do Prot\u00d3tipo de Papel.</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita por meio da inspe\u00e7\u00e3o, com base na proposta de Fagan [2], utilizando uma lista de verifica\u00e7\u00e3o de erros que podem ser identificados em projetos, tomando como base os projetos anteriores da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, os crit\u00e9rios do Plano de Ensino [1], a bibliografia da disciplina [4] e os coment\u00e1rios, dos monitores.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-planejamento/#listas-de-verificacao","title":"Listas de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A listas de verifica\u00e7\u00e3o foi dividida em duas categorias, com o intuito de padronizar os artefatos de verifica\u00e7\u00e3o. O primeiro conjunto de perguntas \u00e9 referente \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o entre os artefatos, contendo elementos apontados no Plano de Ensino [1] e exig\u00eancias comuns para uma boa qualidade de trabalhos acad\u00eamicos. O segundo conjunto de perguntas diz respeito \u00e0s caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas do artefato verificado, observando-se principalmente a qualidade do seu conte\u00fado.</p> <p>Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma Realizado para o Ponto de Controle 7.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-planejamento/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o visa determinar se o artefato est\u00e1 de acordo com o padr\u00e3o do projeto.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? 2 Possui links para os outros artefatos? 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? <p> Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es de padroniza\u00e7\u00e3o (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-planejamento/#conteudo","title":"Conte\u00fado","text":"<p>As listas de verifica\u00e7\u00e3o para os artefatos Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade est\u00e3o registradas nas tabelas 2 a 4, respectivamente.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-planejamento/#lista-de-verificacao-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta a metodologia utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel ? 2 O artefato apresenta os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel ? 3 O artefato apresenta a quantidade de entrevistados e sua justificativa ? 4 O artefato apresenta como o perfil dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel est\u00e1 associado ao perfil do usu\u00e1rio ? 5 O artefato apresenta a quantidade de avaliadores e sua justificativa ? 6 O artefato apresenta o perfil dos avaliadores ? 7 O artefato apresenta como as quest\u00f5es \u00e9ticas foram abordadas na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel ? 8 O artefato apresenta o termo de consentimento utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  ? 9 O artefato apresenta as perguntas e/ou tarefas exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  ? 10 O artefato apresenta um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos ? 11 O artefato apresenta uma listagem dos problemas encontrados ? 12 O artefato apresenta as conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel ? 13 O artefato apresenta sugest\u00f5es de reprojeto para o sistema ? 14 O artefato apresenta o cronograma realizado do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel com data, hora e local ? 15 O artefato apresenta os cronogramas das Avalia\u00e7\u00f5es do Prot\u00f3tipo de Papel  realizadas com data, hora e local ? 16 O artefato apresenta a grava\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel ? 17 O artefato apresenta a grava\u00e7\u00e3o das Avalia\u00e7\u00f5es do Prot\u00f3tipo de Papel ? <p> Tabela 2: Listas de verifica\u00e7\u00f5es: Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-planejamento/#lista-de-verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta e utiliza o framework DECIDE para realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? 2 O artefato apresenta os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? 3 O artefato apresenta a metodologia que ser\u00e1 utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? 4 O artefato apresenta as perguntas e/ou tarefas a serem exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? 5 O artefato identifica como ocorrer\u00e1 o recrutamento dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (perfil e local) ? 6 O artefato identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e a justificativa dessa quantidade ? 7 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? 8 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? 9 O artefato identifica o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? 10 O artefato identifica os recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios ? 11 O artefato apresenta como ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es \u00e9ticas ? 12 O artefato apresenta o termo de consentimento a ser utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? 13 O artefato apresenta quais dados devem ser coletados e como devem ser interpretados ? <p> Tabela 3: Listas de verifica\u00e7\u00f5es: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-planejamento/#lista-de-verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? 2 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? 3 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa ? 4 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e como seu perfil est\u00e1 associado ao perfil do usu\u00e1rio ? 5 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de avaliadores e sua justificativa ? 6 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do perfil dos avaliadores ? 7 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \u00e9ticas ? 8 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? 9 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? 10 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? 11 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o das perguntas e/ou tarefas exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? 12 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos ? 13 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados ? 14 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de uma listagem dos problemas encontrados ? 15 O artefato menciona a sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema ? <p> Tabela 4: Listas de verifica\u00e7\u00f5es: Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-planejamento/#planejamento-do-relato-de-resultados","title":"Planejamento do Relato de Resultados","text":"<p>Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o, deve ser elaborado um relato de resultados contendo as listas de verifica\u00e7\u00f5es preenchidas, um gr\u00e1fico indicando a porcentagem de objetivos atingidos e um cronograma para ajustes nos artefatos, j\u00e1 atribuindo os respons\u00e1veis pelos ajustes e revis\u00f5es. Caso pertinente, tamb\u00e9m devem ser registrados coment\u00e1rios gerais sobre os artefatos.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Plano de Ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p> <p>[2] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o \u2013 UNIVESP.</p> <p>[3] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o \u2013 UNIVESP.</p> <p>[4] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Lucas Gabriel Lucas Macedo <code>1.2</code> 26/01/2023 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e padroniza\u00e7\u00e3o do artefato Lucas Gabriel Nicolas Souza"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/","title":"Relato de Resultados da Verifica\u00e7\u00e3o - PC7","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente artefato cont\u00e9m os resultados da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos durante o ponto de controle 7 na vers\u00e3o mencionada abaixo:</p> <ul> <li>Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel vers\u00e3o 1.2</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade vers\u00e3o 1.0</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade vers\u00e3o 1.0</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o foi feita com base nas listas de verifica\u00e7\u00e3o definidas no planejamento.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#verificacao-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>As Tabelas 1 e 2 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? N\u00e3o As legendas das imagens e v\u00eddeos n\u00e3o condizem com as imagens 2 Possui links para os outros artefatos? N\u00e3o 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? N\u00e3o <p> Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta a metodologia utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel ? Sim 2 O artefato apresenta os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel ? Sim 3 O artefato apresenta a quantidade de entrevistados e sua justificativa ? Incompleto A quantidade n\u00e3o \u00e9 justificada adequadamente e est\u00e1 incorreta 4 O artefato apresenta como o perfil dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel est\u00e1 associado ao perfil do usu\u00e1rio ? N\u00e3o 5 O artefato apresenta a quantidade de avaliadores e sua justificativa ? Incompleto A quantidade \u00e9 especificada apenas para uma das entrevistas 6 O artefato apresenta o perfil dos avaliadores ? N\u00e3o 7 O artefato apresenta como as quest\u00f5es \u00e9ticas foram abordadas na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel ? N\u00e3o 8 O artefato apresenta o termo de consentimento utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  ? N\u00e3o 9 O artefato apresenta as perguntas e/ou tarefas exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  ? N\u00e3o 10 O artefato apresenta um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos ? N\u00e3o 11 O artefato apresenta uma listagem dos problemas encontrados ? Incompleto \u00c9 apresentada apenas para uma das avalia\u00e7\u00f5es 12 O artefato apresenta as conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel ? Sim 13 O artefato apresenta sugest\u00f5es de reprojeto para o sistema ? N\u00e3o 14 O artefato apresenta o cronograma realizado do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel com data, hora e local ? N\u00e3o 15 O artefato apresenta os cronogramas das Avalia\u00e7\u00f5es do Prot\u00f3tipo de Papel  realizadas com data, hora e local ? N\u00e3o 16 O artefato apresenta a grava\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel ? N\u00e3o 17 O artefato apresenta a grava\u00e7\u00e3o das Avalia\u00e7\u00f5es do Prot\u00f3tipo de Papel ? Sim <p> Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado do artefato Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel (Fonte: autor, 2023). </p> <p>O gr\u00e1fico a seguir presente na Figura 1 demonstra a quantidade de itens atingidos, n\u00e3o atingidos e incompletos identificados durante a verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel.</p> <p></p> <p> Figura 1: Quantidade de itens atingidos, n\u00e3o atingidos e incompletos do artefato Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>As Tabelas 3 e 4 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim <p> Tabela 3: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#lista-de-verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Lista de verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta e utiliza o framework DECIDE para realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? Sim 2 O artefato apresenta os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? Sim 3 O artefato apresenta a metodologia que ser\u00e1 utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? Sim 4 O artefato apresenta as perguntas e/ou tarefas a serem exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? Sim 5 O artefato identifica como ocorrer\u00e1 o recrutamento dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (perfil e local) ? Sim 6 O artefato identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e a justificativa dessa quantidade ? Sim 7 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? Sim 8 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? Sim 9 O artefato identifica o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? N\u00e3o 10 O artefato identifica os recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios ? Sim 11 O artefato apresenta como ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es \u00e9ticas ? Sim 12 O artefato apresenta o termo de consentimento a ser utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? Sim 13 O artefato apresenta quais dados devem ser coletados e como devem ser interpretados ? Sim <p> Tabela 4: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Fonte: autor, 2023). </p> <p>O gr\u00e1fico a seguir presente na Figura 2 demonstra a quantidade de itens atingidos, n\u00e3o atingidos e incompletos identificados durante a verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p> <p></p> <p> Figura 2: Quantidade de itens atingidos, n\u00e3o atingidos e incompletos do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>As Tabelas 5 e 6 apresentam os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? Sim 2 Possui links para os outros artefatos? Sim 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? Sim 4 Existe tabela de versionamento padronizado e completo? Sim 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no artefato? Sim 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? Sim <p> Tabela 5: Verifica\u00e7\u00e3o de padroniza\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Fonte: autor, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? Sim 2 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? Sim 3 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa ? Sim 4 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e como seu perfil est\u00e1 associado ao perfil do usu\u00e1rio ? Sim 5 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de avaliadores e sua justificativa ? Sim 6 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do perfil dos avaliadores ? Sim 7 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \u00e9ticas ? Sim 8 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do termo de consentimento utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? Sim 9 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? Sim 10 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? Sim 11 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o das perguntas e/ou tarefas exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade ? Sim 12 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos ? Sim 13 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados ? Sim 14 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o de uma listagem dos problemas encontrados ? Sim 15 O artefato menciona a sugest\u00e3o de reprojeto para o sistema ? Sim <p> Tabela 6: Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado do artefato Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Fonte: autor, 2023). </p> <p>O gr\u00e1fico a seguir presente na Figura 3 demonstra a quantidade de itens atingidos, n\u00e3o atingidos e incompletos identificados durante a verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p> <p></p> <p> Figura 3: Quantidade de itens atingidos, n\u00e3o atingidos e incompletos do artefato Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#verificacao-cronograma-realizado-pc7","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Cronograma Realizado - PC7","text":"<p>\u00c9 necess\u00e1rio trocar os termos \"Data Limite de Entrega\" e \"Data Limite de Revis\u00e3o\" para \"Data de Entrega\" e \"Data de Revis\u00e3o\", pois se trata de um cronograma realizado.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#planejamento-dos-ajustes","title":"Planejamento dos ajustes","text":"<p>Com base nos resultados das verifica\u00e7\u00f5es, foram elencadas as tarefas que devem ser realizadas. Alguns problemas n\u00e3o contemplados pelas listas de verifica\u00e7\u00e3o foram identificados e inclu\u00eddos diretamente nas tarefas. A organiza\u00e7\u00e3o dessas tarefas ser\u00e1 feita por meio de issues no reposit\u00f3rio da disciplina.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#tarefas","title":"Tarefas","text":""},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel","title":"Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<ul> <li>Corre\u00e7\u00e3o das legendas do artefato</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de links para outros artefatos relativos a esse</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o texto para introduzir as tabelas e imagens</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de uma justificativa baseada na bibliografia para a quantidade de entrevistados</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de como o perfil dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel est\u00e1 est\u00e1 associado ao perfil do usu\u00e1rio</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o da quantidade de avaliadores e perfil dos avaliadores</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de como foram abordadas as quest\u00f5es \u00e9ticas e o termo de consentimento utilizado</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o das perguntas exploradas durante a avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de uma listagem dos problemas encontrados</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es de reprojeto para o sistema</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o do cronograma realizado do teste piloto das Avalia\u00e7\u00f5es do Prot\u00f3tipo de Papel com data, hora e local</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o dos cronogramas das Avalia\u00e7\u00f5es do Prot\u00f3tipo de Papel  realizadas com data, hora e local</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</li> </ul> Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 30/01/2023 30/01/2023 Lucas Gabriel, Lucas Macedo, Mauricio Davi"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<ul> <li>Adicionar tradu\u00e7\u00e3o das express\u00f5es em ingl\u00eas e siglas utilizadas (aplica\u00e7\u00e3o Web, framework).</li> <li>Mudar o nome lichess para Lichess, com mai\u00fascula no in\u00edcio.</li> <li>Identificar o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</li> </ul> Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 30/01/2023 30/01/2023 Nicolas Souza Davi"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Planejamento do relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 tarefas relacionadas a esse artefato</li> </ul>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#cronograma-realizado-cronograma-realizado-pc4","title":"Cronograma Realizado Cronograma Realizado - PC4","text":"<ul> <li>Remover a express\u00e3o data limite.</li> </ul> Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 30/01/2023 30/01/2023 Lucas Gabriel Nicolas Souza"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Plano de Ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p> <p>[2] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 06 - T\u00e9cnica de revis\u00e3o \u2013 UNIVESP.</p> <p>[3] Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o \u2013 UNIVESP.</p> <p>[4] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[5] GOOGLE Planilhas. [S. l.]. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 26 jan. 2023.</p>"},{"location":"verificacao_validacao/pc7-resultados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Gabriel Nicolas Souza <code>2.0</code> 26/01/2023 Ajuste do documento para o padr\u00e3o dos artefatos de verifica\u00e7\u00e3o Lucas Gabriel Nicolas Souza"}]}